{
    "fallo 201": "En Buenos Aires, a los 29 d\u00edas del mes de septiembre del a\u00f1o dos mil uno, hall\u00e1ndose reunidos los se\u00f1ores jueces de la Sala \"M\" de la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Civil, Dres. Gladys S. \u00c1lvarez, Hern\u00e1n Daray y Miguel A. Vilar, a fin de pronunciarse en los autos \"BABIEZ, Rodolfo Alberto y otros c/ PEREZ, Hugo Esteban s/ da\u00f1os y perjuicios\", el Dr. Daray dijo:\r\r\nLa parte actora recurre el pronunciamiento de la anterior instancia por cuanto en \u00e9l se admite la excepci\u00f3n de falta de legitimaci\u00f3n interpuesta por la citada en garant\u00eda, por culpa grave del asegurado y falta de pago de la prima.\r\r\nEn primer t\u00e9rmino cabe destacar que la propia apelante apoya su argumentaci\u00f3n en la pericial m\u00e9dica producida en la causa penal, pero de las conclusiones que transcribe se desprende que el demandado se hallaba en el l\u00edmite de un estado de conciencia de alteraci\u00f3n profunda, lo cual demuestra el intenso grado de alcoholemia en que se encontraba.\r\r\nPor otra parte de la experticia obrante en este proceso a fs. 68/70 vta., que no recibiera objeci\u00f3n de la accionante, se desprende que el aludido nivel de alcoholizaci\u00f3n en una amplia mayor\u00eda de individuos determina un manifiesto estado de intoxicaci\u00f3n y que en cualquier persona afecta los actos de conducci\u00f3n.\r\r\nLa jurisprudencia ha se\u00f1alado que, dentro de lo prescrito en los arts. 70 y 114 de la ley 17.418, \"Constituye culpa grave del asegurado a los fines de la exclusi\u00f3n de la cobertura la circunstancia de que condujera su automotor en estado de ebriedad\" (C.N.Civ., Sala H, \"Canteros, Magna y otro c/ Mart\u00ednez, Marcelo y otro s/ da\u00f1o31.s y perjuicios\", 13-06-97).\r\r\nEn virtud de lo expuesto no resulta posible, a mi juicio, la modificaci\u00f3n de la sentencia en an\u00e1lisis en tanto excluye de la condena a la citada en garant\u00eda. Ocioso devendr\u00eda, por lo tanto, cualquier consideraci\u00f3n acerca de la falta de pago de la prima.\r\r\nPor las razones antedichas voto por la confirmatoria del fallo apelado, en lo que ha sido materia de agravios. Con costas (art. 68 C. Procesal).\r\r\nEl Dr. Vilar adhiere por an\u00e1logas consideraciones al voto del Dr. Daray. Se encuentra vacante la vocal\u00eda N? 37 (art. 109 del R.J.N.). Con lo que termin\u00f3 el acto, firmando los se\u00f1ores jueces por ante mi que doy fe. Fdo.:Hern\u00e1n Daray y Miguel A. Vilar. Ante mi, Mario J. Isola (Secretario). Lo transcripto es copia fiel de su original que obra en el libro de la Sala. Conste.\r\r\nY Visto:\r\r\nLo deliberado y conclusiones establecidas en el Acuerdo precedente, el Tribunal Resuelve: confirmar el fallo apelado, en lo que ha sido materia de agravios. Con costas (art. 68 C. Procesal).\r\r\nAtento a lo precedentemente dispuesto se dejan sin efecto las regulaciones practicadas en autos (art. 279 del C\u00f3d. Proc). Difi\u00e9rese el pronunciamiento sobre honorarios para una vez aprobada la liquidaci\u00f3n definitiva que incluya el rubro gastos judiciales y tasa de justicia a que alude el art. 1\u00ba de la ley 24.432.\r\r\nReg\u00edstrese, notif\u00edquese y devu\u00e9lvase.\r\r\nFdo.:Hern\u00e1n Daray, Miguel A. Vilar y Mario J. Isola (Secretario). Se encuentra vacante la vocal\u00eda N? 37 (art. 109 del R.J.N.).",
    "target 201": "Dentro de lo prescrito en los art. 70 y 114, Ley 17418, constituye culpa grave del asegurado a los fines de la exclusi\u00f3n de la cobertura la circunstancia de que condujera su automotor en estado de ebriedad.",
    "fallo 177": "En Buenos Aires, Capital de la Rep\u00fablica Argentina, a los d\u00edas del mes de junio de dos mil dos, reunidos en Acuerdo los Se\u00f1ores Jueces de la Excma. C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Civil, Sala \u201cF\u201d, para conocer en los autos del ep\u00edgrafe, respecto de las cuestiones sometidas a su decisi\u00f3n, a fin de determinar si es arreglada a derecho la sentencia apelada. \r\r\nPracticado el sorteo correspondiente result\u00f3 el siguiente orden de votaci\u00f3n, Sres. Jueces de C\u00e1mara, Dres. HIGHTON DE NOLASCO, ZANNONI y POSSE SAGUIER. \r\r\nA las cuestiones propuestas la Sra. Juez de C\u00e1mara Dra. ELENA I. HIGHTON DE NOLASCO dijo: \r\r\nI.- El Juez de Primera Instancia en sentencia dictada a fs. 227/233, hizo lugar a la demanda por da\u00f1os y perjuicios originados en un accidente de tr\u00e1nsito ocurrido el 2 de abril de 1999 entre el actor Marcelo Iv\u00e1n Fuentes Molina que circulaba en autom\u00f3vil por la calle Pergamino y un veh\u00edculo tipo colectivo conducido por el demandado Dardo Luis Paramo que circulaba por la Avda. Francisco Fern\u00e1ndez de la Cruz, ambas de la Ciudad de Buenos Aires, condenando a \u00e9ste y a D.O.T.A. S.A. de Transporte Automotor a abonar al indicado actor y a Juan Pablo Fuentes Molina una suma de dinero. \r\r\nHizo extensiva la condena a la aseguradora. En cuanto a la demanda de Juan Pablo Fuentes Molina impuso el 70 % de las costas a la demandada, con el 30 % restante a cargo de este actor. En cuanto a la demanda de Marcelo Iv\u00e1n Fuentes Molina impuso a la vencida la totalidad de las costas. \r\r\nLa demandada D.O.T.A. S.A. de Transporte Automotor y su aseguradora citada en garant\u00eda apelaron la decisi\u00f3n y expresaron agravios a fs. 248/249 que no fueron contestados. \r\r\nLas cr\u00edticas formuladas contra la sentencia se refieren tanto a la responsabilidad como a los montos indemnizatorios otorgados en el fallo por las consideraciones que vierten. \r\r\nII.- Por razones metodol\u00f3gicas, corresponde en primer lugar analizar la responsabilidad asignada al conductor accionado para reconsiderar la eventual revisi\u00f3n, pues esta parte apelante se agravia de tal adjudicaci\u00f3n y pide que se d\u00e9 por configurada la eximente de culpa o hecho de la v\u00edctima.\r\r\nCabe se\u00f1alar que conforme a lo resuelto por esta C\u00e1mara Civil en pleno el 10 de noviembre de 1994, \u201cLa responsabilidad del due\u00f1o o guardi\u00e1n emergente de accidentes de tr\u00e1nsito producidos como consecuencia de una colisi\u00f3n plural de automotores en movimiento no debe encuadrarse en la \u00f3rbita del art. 1109 del C\u00f3digo Civil\u201d (autos \u201cValdez, Estanislao F. c/ El Puente S.A.T. y otro\u201d). As\u00ed, en tal situaci\u00f3n es de aplicaci\u00f3n el art. 1113 del mismo cuerpo legal, por ser los da\u00f1os consecuencia de una intervenci\u00f3n de dos cosas riesgosas. \r\r\nEl fallo plenario ha sido citado por el Juzgador y los accionados parecen haberlo olvidado en su expresi\u00f3n de agravios. Critican que la sentencia se funde en unos testigos y no otros, considerando que no pueden extraerse de sus dichos las consecuencias inferidas por a quo, planteando asimismo que no se dan razones para la desestimaci\u00f3n de los testimonios ofrecidos por su parte. \r\r\nDe ello deducen que no corresponde la atribuci\u00f3n de responsabilidad determinada por el a quo. \r\r\nIII.- Es de se\u00f1alar que, dentro de tal contexto legal, demostrado por el actor el contacto con la cosa, es decir con el colectivo conducido por Dardo Luis Paramo, cab\u00eda a la ahora apelante producir la prueba de descargo, tal como correctamente surge de la sentencia: debi\u00f3 acreditar que el rodado del actor cruz\u00f3 cuando el sem\u00e1foro se lo imped\u00eda u otro elemento que beneficiara su posici\u00f3n. Dada la presunci\u00f3n legal, la duda juega en contra de su parte. \r\r\nMas, en el caso, no hay necesidad de hacer jugar la duda. \r\r\nEn efecto, el magistrado se bas\u00f3 en ciertos testigos y fund\u00f3 tal selecci\u00f3n en elementos objetivos. \r\r\nAs\u00ed, aclar\u00f3 expresamente que la polic\u00eda intent\u00f3 identificar testigos al tiempo del accidente y s\u00f3lo ubic\u00f3 a quien declara a fs. 2 y 22 causa penal, el cual dijo que el colectivo pas\u00f3 en rojo; que la otra testigo (fs. 1 vta. y 32) era pasajera del transporte herida en el accidente quien tambi\u00e9n consider\u00f3 responsable al conductor del colectivo (fue identificada en la primera foja de la causa penal). \r\r\nAgrega que, al contrario, los testigos del demandado reci\u00e9n aparecieron al ser ofrecidos por \u00e9ste al tiempo de su descargo y manifestaci\u00f3n espont\u00e1nea (fs. 54 causa penal), lo cual motiv\u00f3 que el magistrado en sede criminal reservara las actuaciones. \r\r\nEl a quo explicita que no les da un m\u00ednimo de credibilidad porque aparecieron reci\u00e9n cuando los nombrara el conductor y no estaban cuando la polic\u00eda busc\u00f3 y hall\u00f3 testigos; a ello agrega que la supuesta presencia del compa\u00f1ero de trabajo es inveros\u00edmil. El texto del memorial analiza la declaraci\u00f3n de una tercera testigo pasajera (fs. 43 causa penal y 155 estos autos), luego hace m\u00e9rito de los de su parte y con ello dice que la versi\u00f3n de los hechos de la actora no se encuentra acreditada. \r\r\nClaramente, se trata no s\u00f3lo de una mera discrepancia, sino que no se hace m\u00ednimamente cargo de los argumentos del juez ni menciona la deposici\u00f3n de los principales testigos - indudablemente presenciales - que tom\u00f3 el sentenciante para decidir como lo hizo. \r\r\nNo puede tampoco seriamente, decir el apelante que el magistrado no da fundamentos, cuando \u00e9stos est\u00e1n correctamente explicitados y -salvo con esta menci\u00f3n gen\u00e9rica- no se hace cargo de ellos, ni de restantes claros razonamientos de la sentencia en crisis, todo lo que motiva que, en mi opini\u00f3n, proceda declarar la deserci\u00f3n del recurso en los t\u00e9rminos del art. 266 del c\u00f3digo de forma. \r\r\nEs que la expresi\u00f3n de agravios no es id\u00f3nea si respecto de cada manifestaci\u00f3n contenida en el fallo, falta el necesario desarrollo argumental capaz de cerciorar sobre la pertinencia de lo aseverado y no se ingresa a un an\u00e1lisis integral de los presupuestos jur\u00eddicos y de hecho, que, a su turno, desarroll\u00f3 en forma completa y acertada el Juez a quo; pretendi\u00e9ndose, en cambio, suplir la cr\u00edtica con una desordenada alegaci\u00f3n de hechos, respecto de los cuales se hacen referencias parciales e incompletas de las constancias de autos (C. N. Civil, Sala C, L.L. 1986-A-184). \r\r\nNo cabe duda de que el escrito de expresi\u00f3n de agravios no s\u00f3lo debe se\u00f1alar qu\u00e9 partes de la sentencia son, a juicio de apelante, equivocadas, ya sea desde el punto de vista f\u00e1ctico o jur\u00eddico, o de ambos, sino tambi\u00e9n y, fundamentalmente, criticar los errores en que se hubiere incurrido (C. N. Civ., Sala A, L.L. 1986-A-220 y E.D. 115-581). Disentir del criterio del juez sin fundamentar debidamente la oposici\u00f3n o sin dar base a un distinto punto de vista no es expresar agravios, por lo que el llamado agravio debe ser declarado desierto atento a la pauta fijada por los arts. 265 y 266 del C\u00f3digo Procesal (esta Sala, L. 205.835 del 6-3-97, L. 202.931 del 6-3-97; L. 314.495 del 30-3-01; L. 313.822 del 29-3-01; L. 302.031 del 17-11-00, entre otros) \r\r\nIV.- Asimismo dice el apelante que se agravia de los valores otorgados al demandante con relaci\u00f3n a los rubros reparaci\u00f3n del automotor, desvalorizaci\u00f3n del rodado y privaci\u00f3n de uso, los que resultan exuberantes en base a los valores de plaza vigentes; y que el monto de las reparaciones excede del valor actual del automotor. \r\r\nNo s\u00f3lo no es clara la queja en atenci\u00f3n al t\u00e9rmino utilizado, sino que no constituye suficiente raz\u00f3n de los dichos la mera enunciaci\u00f3n de disconformidad, por lo que cabe reiterar lo expresado.. \r\r\nEl elaborado y meridiano desarrollo argumental del a quo es amplio y completo en lo tocante a la indemnizaci\u00f3n referida al valor del rodado, al que descuenta una estimaci\u00f3n por importe de rezago, arribando a una cifra muy inferior al precio de reparar el veh\u00edculo. Adem\u00e1s, destaca que la cantidad que fija es comprensiva de reparaci\u00f3n y desvalorizaci\u00f3n del automotor. En consecuencia, los agravios ni siquiera est\u00e1n en relaci\u00f3n con lo resuelto, por lo que s\u00f3lo cabe la deserci\u00f3n. \r\r\nV.- Agrega el recurrente que en cuanto a los pretensos da\u00f1os f\u00edsicos y ps\u00edquicos se remite a las impugnaciones presentadas; que la experta no habla de incapacidad sino de dificultades; que el cuadro ps\u00edquico resulta previo al hecho de autos; que su parte considera que el actor no tiene incapacidad. \r\r\nTampoco constituye suficiente reflexi\u00f3n sobre el decisorio la remisi\u00f3n a impugnaciones anteriores.. \r\r\nSin embargo, le asiste raz\u00f3n al apelante en que no hay disminuci\u00f3n f\u00edsica y as\u00ed surge de la sentencia, ya que el lapso de incapacidad y curaci\u00f3n fue de alrededor de dos o tres semanas. De ah\u00ed que en este caso no corresponda condenar al pago de este concepto al no existir secuelas permanentes, salvo unas leves cicatrices, por lo que cabe revocar este punto del resarcimiento. \r\r\nMas no correr\u00e1 la misma suerte la observaci\u00f3n respecto del da\u00f1o ps\u00edquico y gasto de tratamiento, pues est\u00e1 efectivamente comprobada y adecuadamente fundamentada la indemnizaci\u00f3n en base al dictamen de experto, sin que los breves t\u00e9rminos del memorial alcancen a conmover la clara motivaci\u00f3n de lo concluido y decidido por el magistrado, por lo que tambi\u00e9n a su respecto cabe la deserci\u00f3n (arts. 265 y 266 C\u00f3digo procesal). \r\r\nEn definitiva, y si mi voto es compartido, propicio se declare parcialmente desierto el recurso, se revoque la indemnizaci\u00f3n por incapacidad f\u00edsica y se confirme la sentencia en todo el resto de lo que decide, con costas de la Alzada en un 80 % a la demandada en atenci\u00f3n a la suerte de los agravios (arts. 68 y 71 C\u00f3digo Procesal), pues si bien la apelante resulta victoriosa en cuanto a la revocaci\u00f3n de un monto indemnizatorio, tambi\u00e9n cuestion\u00f3 otros conceptos y la responsabilidad en que ha sido perdidosa. \r\r\nPor an\u00e1logas razones a las aducidas por la vocal preopinante, los Dres. ZANNONI y POSSE SAGUIER votaron en el mismos sentido a la cuesti\u00f3n propuesta. Con lo que termin\u00f3 el acto. ELENA I. HIGHTON DE NOLASCO - EDUARDO A. ZANNONI - FERNANDO POSSE SAGUIER.\r\r\nAUTOS Y VISTOS: \r\r\nPor lo que resulta de la votaci\u00f3n que instruye el Acuerdo que antecede, se declara parcialmente desierto el recurso, se revoca la indemnizaci\u00f3n por incapacidad f\u00edsica y se confirma la sentencia en todo el resto de lo que decide. \r\r\nLas costas de la Alzada se imponen en un 80 % a la demandada en atenci\u00f3n a la suerte de los agravios (arts. 68 y 71 C\u00f3digo Procesal), pues si bien la apelante resulta victoriosa en cuanto a la revocaci\u00f3n de un monto indemnizatorio, tambi\u00e9n cuestion\u00f3 otros conceptos y la responsabilidad en que ha sido perdidosa. \r\r\nPasen los autos a despacho a efectos de conocer sobre la regulaci\u00f3n de honorarios. \r\r\nNotif\u00edquese conjuntamente con el auto regulatorio de honorarios y oportunamente devu\u00e9lvase.",
    "target 177": "La expresi\u00f3n de agravios no es id\u00f3nea si, respecto de cada manifestaci\u00f3n contenida en el fallo, falta el necesario desarrollo argumental capaz de cerciorar sobre la pertinencia de lo aseverado y no se ingresa a un an\u00e1lisis integral de los presupuestos jur\u00eddicos y de hecho, que, a su turno, desarroll\u00f3 en forma completa y acertada el Juez a quo; pretendi\u00e9ndose, en cambio, suplir la cr\u00edtica con una desordenada alegaci\u00f3n de hechos, respecto de los cuales se hacen referencias parciales e incompletas de las constancias de autos.",
    "fallo 739": "VISTOS Y CONSIDERANDO:\r\r\nLa resoluci\u00f3n de fs. 187/88 viene a conocimiento de esta Alzada con motivo del recurso de apelaci\u00f3n interpuesto por el Banco de la Provincia de Buenos Aires (ver fotocopias de fs. 26/30).\r\r\nI.- En el prove\u00eddo cuestionado el \"a quo\" orden\u00f3 librar oficio a la entidad bancaria donde se encontraban depositados los fondos pertenecientes al presente juicio sucesorio, a fin de que proceda a entregar -en forma conjunta- a los Sres. Marta Gentili y Eugenio Carlos Fern\u00e1ndez Alberto, el 100 % de la cantidad de billetes d\u00f3lares estadounidenses invertidos a plazo fijo a la orden del Juzgado, bajo los siguientes apercibimientos: 1\u00ba) ordenarse el inmediato secuestro de las divisas, o bien, de su equivalente en pesos para adquirirlas en el mercado libre, tipo vendedor, al momento de la diligencia; 2\u00ba) Procesar por desobediencia a quien en definitiva resulte responsable de asumir la decisi\u00f3n de incumplir la orden judicial; 3\u00ba) aplicar astreintes por d\u00edas corridos, a raz\u00f3n de pesos quinientos ($ 500) diarios, hasta que se venza la renuencia del incumplidor.\r\r\nII.- El recurrente, por su parte, esgrime que el acatamiento de la orden impartida es de cumplimiento imposible, pues lo dispuesto se opone a normativa legal vigente.\r\r\nEn segundo lugar expresa que la medida dispuesta causa un manifiesto perjuicio al Banco, por cuanto produce una grave alteraci\u00f3n de su equilibrio financiero, en raz\u00f3n de que el banco recibi\u00f3 el dep\u00f3sito sin el traslado real del dinero en efectivo y, en cambio, se ve obligado a desembolsar sumas de dinero en billete por imposici\u00f3n judicial.\r\r\nAfirma que si se ordena la devoluci\u00f3n de divisa extranjera (d\u00f3lares) en circunstancias en que el sistema bancario imperante no permite y, a su vez, el banco no recibe dichas divisas del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina, se lo coloca en una situaci\u00f3n insostenible, ya que se encontrar\u00e1 \"sin caja\".\r\r\nLuego, se\u00f1ala que el Juzgador incurre en un error conceptual al entender que el dep\u00f3sito en cuesti\u00f3n se encuentra excluido del sistema financiero. En tal sentido se\u00f1ala que el mismo fue alcanzado por el Dec. 1570/01 (ratificado por la normativa de emergencia) que restringe el retiro de los fondos existentes en plazos fijo y cajas de ahorro.\r\r\nDice que debe aplicarse la comunicaci\u00f3n \"A\" 3426 del BCRA de fecha 10/1/2002, de acuerdo a la cual los fondos existentes en cuentas que tuvieran origen en dep\u00f3sitos judiciales, deber\u00edan acreditarse en las cuentas que indiquen los beneficiarios de las libranzas emitidas por los Juzgados, o emitir en pesos cheques de mostrador o de pago financiero a su favor. S\u00f3lo las libranzas que no superaran los $ 300 podr\u00edan ser abonadas en efectivo.\r\r\nTambi\u00e9n sostiene que los d\u00f3lares billete fueron remitidos al Banco Central de la Rep\u00fablica, lo que impide el cumplimiento material de la orden, ya que la autoridad monetaria se los liquid\u00f3 a un valor de $ 1,40 por cada d\u00f3lar.\r\r\nIII.- A nuestro criterio, tal como se\u00f1al\u00e1ramos en anteriores pronunciamientos (causas 119.822, RSI 428 del 2/5/2002, caratulada \"Marexport SRL s/ quiebra\"; 102.103 RSD 178/02 del 30/5/02 \"Valdez, Vilma c/ Garc\u00eda , Silvana s/ da\u00f1os y perjuicios), el Banco de la Provincia de Buenos Aires no puede soslayar que, por tratarse de dep\u00f3sitos judiciales, los fondos existentes en la cuenta del sucesorio se encuentran excluidos del sistema financiero y de la normativa aludida por el apelante, pues la disposici\u00f3n de los mismos s\u00f3lo puede ser ordenada por el juez a cuyo nombre se los efectu\u00f3, o por su reemplazante legal (art. 18 del Ac. 2579/94 de la SCBA \"Dep\u00f3sitos Judiciales en la Provincia de Buenos Aires\"; ver fundamentos constitucionales en \"Dep\u00f3sitos judiciales y restricciones a la libre disponibilidad de los fondos de ahorristas del sistema financiero\", trabajo publicado por Alejandro M. Andino, en \"Efectos de la emergencia econ\u00f3mica en las relaciones jur\u00eddicas\" Ed. Nova Tesis, abril de 2002).\r\r\nPor otro lado, en lo que a \"reprogramaci\u00f3n\" se refiere, el propio Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina, emiti\u00f3 el 1\u00ba de marzo de 2002 la Comunicaci\u00f3n 3496 por la que incorpora como una nueva excepci\u00f3n al \"R\u00e9gimen de Reprogramaci\u00f3n de Dep\u00f3sitos -Comunicaci\u00f3n \"A\" 3467-\" a los dep\u00f3sitos judiciales (punto 1.2.10). De all\u00ed concluimos que, si hubo razones para excluir a los dep\u00f3sitos judiciales, estas no pueden ser otras que la propia naturaleza de los mismos y el principio de divisi\u00f3n de poderes consagrado en la Constituci\u00f3n Nacional (art. 75 inc. 12, 99 inc. 2\u00ba, 109, 116, 121 y 122 y concds. de la Const. Nacional).\r\r\nExisten claros precedentes jurisprudenciales sobre la tem\u00e1tica que aqu\u00ed se debate. En este sentido, ha precisado la Sala III de la C\u00e1mara 1era. de Apelaci\u00f3n en lo Civil y Comercial de la ciudad de La Plata: \"... la prestaci\u00f3n del servicio por el Banco de la Provincia -Auxiliar de la Justicia- consiste fundamentalmente en una obligaci\u00f3n de custodia y no responde a operaciones financieras de captaci\u00f3n y colocaci\u00f3n de fondos. La disponibilidad o entrega de los fondos de la causa judicial de que se trate, resulta invariablemente condicionada al circunstanciado tr\u00e1mite del proceso al que se encuentran afectados, y siempre en satisfacci\u00f3n del fin de la justicia. Como tambi\u00e9n ya se dijo, ni el litigante a cuyo favor se ordena una libranza es un \"ahorrista\", ni los fondos que se ordenan pagar representan su \"activo financiero\", y lejos est\u00e1 de constituir el movimiento y entrega de fondos de una \"cuenta de autos\" (libranza judicial mediante) una operatoria que implique disminuci\u00f3n de fondos en el sistema financiero regido por la Ley 21.526. Resulta as\u00ed evidente que los dep\u00f3sitos y cuentas judiciales quedan fuera de las razones de ser y previsiones del Dec. 1570/2001; y tampoco en nada pueden resultar entonces aplicables, en nuestro \u00e1mbito local, las reglamentaciones del Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina dictadas en el marco del art. 8 del citado Decreto...\" (causa 236.873, resoluci\u00f3n del 19 de marzo de 2002, autos: \"Rubio Am\u00edlcar Humberto s/ Incidente Reg. de honorarios en autos: Banco Municipal de la Plata c/ Cer\u00e1mica de La Plata SRL s/ ejecuci\u00f3n hipotecaria\"; \r\r\nen el mismo sentido: Juzg. Nac. Com. N\u00ba 16 del 19 de febrero de 2002 \"Transportes Automotores Chevallier S.A. s/ quiebra\", publicado en \"Dep\u00f3sitos bancarios. Restricciones II\", suplemento de Rev. La Ley, marzo de 2002, p\u00e1g. 65, con nota de Manuel R. Trueba).\r\r\nEn definitiva, m\u00e1s all\u00e1 que aqu\u00ed haya existido una transferencia de la cuenta judicial a un dep\u00f3sito en plazo fijo, no puede dudarse que los fondos tuvieron su origen en la orden de custodia emitida por el Juez de la causa, raz\u00f3n por la cual el banco no puede oponer razones que se apoyan, exclusivamente, en el funcionamiento del sistema financiero, al cual -como ya dijimos- nunca pertenecieron los fondos que corresponden a los herederos.\r\r\nConsecuentemente, estimamos correcta la orden emitida por el Juzgador, en el sentido de ordenar la inmediata entrega de los d\u00f3lares o la suma de pesos equivalente para adquirir los d\u00f3lares en el mercado libre.\r\r\nPor ello, se rechaza el recurso de apelaci\u00f3n deducido por el Banco de la Provincia de Buenos Aires contra el auto de fs. 187/88. Costas al apelante vencido (argto. arts. 68/9 del CPC). Se difiere la regulaci\u00f3n de honorarios (art. 31 de la Ley 8904). Transcurrido el plazo del art. 267 del CPC, devu\u00e9lvase.\r\r\nRAFAEL F. OTERI\u00d1O - RAUL O. DALMASSO - NELIDA I. ZAMPINI",
    "target 739": "Los dep\u00f3sitos judiciales est\u00e1n excluidos del sistema financiero y de la normativa de emergencia, en tanto su disposici\u00f3n solo puede ser ordenada por el juez a cuyo nombre se los efect\u00fao, o por su reemplazante legal. El servicio que prestan los Bancos -en su calidad de auxiliares de la Justicia- con relaci\u00f3n a los dep\u00f3sitos judiciales consiste, fundamentalmente, en una obligaci\u00f3n de custodia que no responde a operaciones financieras de captaci\u00f3n y colocaci\u00f3n de fondos.La transferencia de dinero de una cuenta judicial a un dep\u00f3sito a plazo fijo, no empece lo expuesto, ya que no puede dudarse de que los fondos tuvieron su origen en la orden de custodia emitida por el Juez de la causa, y el banco no puede oponer razones que se apoyan, exclusivamente, en el funcionamiento del sistema financiero, al cual nunca pertenecieron los fondos.",
    "fallo 953": "En la ciudad de Buenos Aires, a los 8 d\u00edas del mes de febrero de 2001, se re\u00fanen en acuerdo los jueces de la Sala VIII de la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones del Trabajo para dictar sentencia en la causa del ep\u00edgrafe, y de acuerdo con el resultado del sorteo realizado, proceden a votar en el siguiente orden:\r\r\nEL DOCTOR JUAN CARLOS E. MORANDO DIJO: \r\r\nI. La sentencia de primera instancia hizo lugar en lo principal a la demanda por cobro de las indemnizaciones por despido y viene apelada por la parte demandada.\r\r\nII. El recurso no es procedente. La demandada despidi\u00f3 al actor, disminuido parcialmente en su aptitud laborativa como consecuencia de una enfermedad inculpable, aduciendo la imposibilidad de asignar al actor tareas adecuadas a su capacidad sobreviniente. Estaba a su cargo acreditar este extremo, que encuadrar\u00eda el diferendo en el art. 212, segundo p\u00e1rrafo, L.C.T. y la obligar\u00eda a pagar la indemnizaci\u00f3n por despido prevista por el art. 247 L.C.T. No lo ha demostrado. M\u00e1s a\u00fan, la prueba pericial indica que el puesto que el actor desempe\u00f1\u00f3 durante varios a\u00f1os, dentro de las oficinas ubicadas en la cabecera, no fue cubierto, lo que sugiere que, al tiempo del despido, permanecer\u00eda vacante.\r\r\nS\u00f3lo en la hip\u00f3tesis del cuarto p\u00e1rrafo del art\u00edculo 212, que regula un supuesto de extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n por imposibilidad absoluta de ejecuci\u00f3n, no rige la obligaci\u00f3n de preavisar. Los de los p\u00e1rrafos segundo y tercero no excluyen la obligaci\u00f3n de preavisar, conceptual y pr\u00e1cticamente adecuada a situaciones en las que el trabajador conserva un grado de capacidad de trabajo que le permite aspirar a un nuevo empleo. En la especie, no probada la imposibilidad del empleador de ocuparlo, el despido carece de justa causa y dicha obligaci\u00f3n rige como en los casos de despido ad nutum.\r\r\nIII. Las regulaciones de honorarios son razonables y se adecuan a las reglas arancelarias (arts. 6\u00ba y 7\u00ba de la Ley 21839; 3\u00ba del D.L. 16638/57).\r\r\nIV. Por lo expuesto y argumentos propios de la sentencia apelada, propongo se la confirme, con costas de alzada a la apelante, y se regulen los honorarios de los letrados firmantes de las memorias de agravios y r\u00e9plica, en el 25 % de lo que, respectivamente, les fueron regulados en la instancia anterior (arts. 68 C.P.C.C.N., 14 de la Ley 21839).\r\r\nEL DOCTOR HORACIO V. BILLOCH DIJO:\r\r\nQue, por compartir sus fundamentos, adhiere al voto que antecede.\r\r\nPor ello, el TRIBUNAL RESUELVE:\r\r\n1) Confirmar la sentencia apelada en todo lo que fue materia de agravios;\r\r\n2) Imponer a la parte apelante las costas de alzada;\r\r\n3) Regular los honorarios de los letrados firmantes de los escritos dirigidos a esta C\u00e1mara en el 25 % de los que, respectivamente, les fueron regulados en la instancia anterior.\r\r\nReg\u00edstrese, notif\u00edquese y, oportunamente, devu\u00e9lvanse.",
    "target 953": "Los supuestos regulados en los p\u00e1rrs. 2 y 3, art. 212, LCT, no excluyen la obligaci\u00f3n de preavisar, esto as\u00ed debido a que la persona conserva un grado de capacidad de trabajo que le permite aspirar a un nuevo empleo. S\u00f3lo en la hip\u00f3tesis del p\u00e1rr. 4, art. 212, LCT, no rige tal obligaci\u00f3n.",
    "fallo 1125": "En la ciudad de Buenos Aires, capital de la Rep\u00fablica Argentina, a 3 de marzo de 1999, reunidos en la Sala de Acuerdos los se\u00f1ores miembros integrantes de este Tribunal, a fin de considerar el recurso deducido contra la sentencia apelada, se procede a o\u00edr las opiniones de los presentes en el orden de sorteo practicado al efecto, resultando as\u00ed la siguiente exposici\u00f3n de fundamentos y votaci\u00f3n:\r\r\nLa doctora Porta dijo:\r\r\nContra la sentencia de la instancia anterior se alzan las codemandadas Frenos Varga S.A. y T.E.N.S.A. a tenor de los memoriales obrantes a fs. 382/385 y fs. 390/402, que recibieran r\u00e9plica de la contraria a fs. 409/410. El Sr. Perito Contador y el representante letrado de la parte actora apelan los honorarios regulados a su favor, por considerarlos bajos (fs. 380 y 404).\r\r\nLa reclamada Frenos Varga S.A. se queja porque el Sentenciante acogi\u00f3 el reclamo inicial tomado en consideraci\u00f3n, entre otras probanzas, las conclusiones del Sr. Perito M\u00e9dico, pese a su petici\u00f3n de que se enviaran las actuaciones al Cuerpo M\u00e9dico Forense. Entiende que el dictamen de aqu\u00e9l es impreciso y por ello no es id\u00f3neo para fundamentar una condena a su parte.\r\r\nConsidero que no le asiste raz\u00f3n, pues coincido con el Juzgador en que el referido peritaje ostenta calidad y seriedad cient\u00edfica, se sustenta en serios estudios objetivos y no ha sido cuestionado, por los litigantes, con mejores argumentos t\u00e9cnicos o cient\u00edficos, por lo que cabe reconocerle plena eficacia convictiva en los t\u00e9rminos de los arts. 386 y 477 del C.P.C.C.N. (fs. 114/122, 126, 129/130, 133).\r\r\nPor ello, propicio confirmar la sentencia apelada en el punto.\r\r\nLos agravios de la recurrente relativos a que el trabajador debi\u00f3 acreditar que los niveles sonoros en su lugar de trabajo superaban los 90 decibeles y que la empleadora no le entregaba protectores auditivos no pueden prosperar, pues est\u00e1 demostrado en autos que el ambiente laboral se caracterizaba por su elevado nivel sonoro. Kroboth asegur\u00f3 que el actor estaba en mantenimiento, que laboraba en Mitre y Derqui, que el ambiente era sonoro y muy ruidoso donde estaba el accionante, que en planta Mitre hab\u00eda cuatro prensas, aproximadamente diez balancines, cuatro transfer, que el dicente laboraba a cien metros m\u00e1s o menos del actor, que sabe que el ambiente donde trabajaba el accionante era muy ruidoso porque ten\u00eda que ir casi todos los d\u00edas a mantenimiento por alguna reparaci\u00f3n de tratamiento t\u00e9rmico y pasaba por donde estaban las prensas y balancines, que el declarante estaba en la secci\u00f3n del actor por el t\u00e9rmino de diez minutos, que en ese momento ten\u00edan que hablar con tono de voz fuerte (fs. 184 vta.). Verzeg Nassi afirm\u00f3 que la secci\u00f3n del actor era muy ruidosa, que las prensas, balancines, las prensas neum\u00e1ticas, las transfers produc\u00edan el ruido, que cree que hab\u00eda 10 o 12 balancines y 4 prensas, que cree que eran 6 prensas neum\u00e1ticas, que el di\u00e1logo deb\u00eda ser en voz alta por el ruido que hab\u00eda, que el dicente cuando iba a la secci\u00f3n del actor era para buscarlo para que le reparara su m\u00e1quina, que pod\u00eda ser que estuviera 3 o 4 minutos (fs. 185 y vta.). Basterra dijo que el actor hac\u00eda el mantenimiento, que consist\u00eda en \r\r\nrecorrer toda la f\u00e1brica donde hab\u00eda m\u00e1quinas, hab\u00eda balancines, inyectores de goma, de pl\u00e1stico, tornos autom\u00e1ticos, extractores de aire y tornos paralelos, que el accionante se encargaba de repararlos, que el ambiente de la planta en general era sonoro, ruidoso, que lo que provocaba los ruidos son los balancines, las prensas y la inyectora de goma, los extractores de aire, tornos autom\u00e1ticos y tornos paralelos, que en la f\u00e1brica se hablaba a los gritos por los ruidos (fs. 215 y vta.).\r\r\nReconozco fuerza probatoria a los citados testimonios, pues los declarantes fueron concordantes y coincidentes en sus dichos; si bien fueron impugnados por la coaccionada Frenos Varga S.A. por tener juicio pendiente contra ella, lo cierto es que dicha circunstancia no es determinante para descalificarlos, cuando, como en el caso, sus afirmaciones lucen veraces y coherentes (arts. 386 y 456 del C.P.C.C.N.).\r\r\nPor otra parte, a\u00fan en el mejor de los supuestos para la accionada, a\u00fan de tener por cierto que el nivel sonoro de la planta estuviere por debajo de los l\u00edmites fijados por el Decreto 351/79, reglamentario de la ley de higiene y seguridad, merece recordarse que esos par\u00e1metros no funcionan como axiomas que inexcusablemente delimitan la posible agresividad del ruido sobre el ser humano, ya que, la individualidad de \u00e9ste, es el factor principal (ver fs. 184/185 vta., 215 vta.; en igual sentido SD Nro. 72.057 del 19/7/96, en autos \u201cFermoselle, Juan Alonso c/ Siderva S.A. s/ Accidente - Acci\u00f3n Civil\u201d, del registro de esta Sala).\r\r\nPor ello, propicio confirmar la sentencia apelada en el punto.\r\r\nAmbas accionadas se agravian porque consideran equivocada la soluci\u00f3n a la que arrib\u00f3 el Sentenciante, que las conden\u00f3 en forma solidaria.\r\r\nEn mi criterio, asiste raz\u00f3n a la codemandada T.E.N.S.A. S.A.\r\r\nDe las constancias de autos resulta que la nombrada celebr\u00f3 un contrato de locaci\u00f3n con Indufren S.A., quien posteriormente pas\u00f3 a denominarse Frenos Varga S.A. El mencionado contrato tuvo por objeto la planta industrial perteneciente a la primera, dedicada a la fabricaci\u00f3n de frenos y accesorios, con los bienes y efectos que formaban parte de ella y la transferencia de los contratos de trabajo del personal afectado a las operaciones de la planta (cl\u00e1usulas 1ra., 5ta., fs. 23/28, 39/47). Al finalizar la locaci\u00f3n, el locatario deb\u00eda restituir al locador los bienes arrendados, debi\u00e9ndose hacerse cargo T.E.N.S.A. del personal que hab\u00eda transferido a Indufren (luego Frenos Varga S.A., ver cl\u00e1usula 10ma.). El contrato ten\u00eda una duraci\u00f3n de tres a\u00f1os, desde el 1ro. de septiembre de 1988 hasta el 31 de agosto de 1991. El 21 de mayo de 1991 en sede comercial se decret\u00f3 la quiebra de T.E.N.S.A. S.A., disponi\u00e9ndose el cese de actividades con fecha 2 de julio de ese a\u00f1o, por lo que, a partir de entonces, la relaci\u00f3n laboral se desarroll\u00f3 con Frenos Varga S.A. sin soluci\u00f3n de continuidad m\u00e1s all\u00e1 de la fecha estipulada como de finalizaci\u00f3n del contrato de locaci\u00f3n, es decir hasta el 1ro. de diciembre de 1993, momento en que Frenos Varga comunic\u00f3 al trabajador que expresaba que el Juez a cargo de la quiebra de T.E.N.S.A. S.A. hab\u00eda ordenado la venta en p\u00fablica subasta de la Planta Derqui, por lo que, como hab\u00eda convenido con la quebrada que al t\u00e9rmino de la locaci\u00f3n era ella quien se har\u00eda cargo de los contratos de trabajo vigentes a dicho momento, lo transfer\u00eda a su \r\r\nempleador originario (fs. 23/28, 29, 31/47, 79 vta./81).\r\r\nEl argumento de Frenos Varga S.A., relativo a que debido a la subasta retransfiri\u00f3 los contratos de trabajo a T.E.N.S.A. y fue esta la \u00faltima empleadora del actor no puede prosperar, pues, como se\u00f1alara, no se comport\u00f3 como tal respecto de \u00e9ste con posterioridad a la transferencia con motivo del contrato de locaci\u00f3n.\r\r\nA la luz de lo dispuesto por el art. 228 de la L.C.T. la solidaridad del transmitente y del adquirente rige respecto de las obligaciones emergentes del contrato de trabajo existentes en la \u00e9poca de la transmisi\u00f3n. En el caso llega firme a esta alzada que el accionante tom\u00f3 conocimiento de su minusval\u00eda y que el da\u00f1o se consolid\u00f3 en diciembre de 1993 (fs. 372, considerando III), por consiguiente como a partir de septiembre de 1988 la relaci\u00f3n laboral se desarroll\u00f3 con la otra demandada Indufren (Frenos Varga) a ra\u00edz del contrato celebrado entre ambas empresas (fs. 39/47) y dado que en mayo de 1991, en sede comercial, fue decretada la quiebra de la codemandada Tensa sin que se dispusiera la continuaci\u00f3n de la empresa y toda vez que en el marco del proceso concursal el Juez dispuso la subasta de la planta donde laboraba el accionante (fs. 74/77), lo cual en definitiva, determin\u00f3 la extinci\u00f3n del contrato laboral entre \u00e9ste e Indufren, se impone concluir que la condena debe ser afrontada por esta sociedad exclusivamente, sin perjuicio de las acciones que eventualmente pudieren asistirle a la luz de lo dispuesto por el art. 2 de la Ley 24.028, p\u00e1rrafos 4to. y 5to.\r\r\nDeben entenderse por \u201cobligaciones existentes a la \u00e9poca de la transmisi\u00f3n\u201d, las devengadas anterior o contempor\u00e1neamente a la transferencia, pero no aquellas que, aunque tengan su fundamento, o sea el principio de su existencia, en el contrato transferido, se devengaron con posterioridad, pues el \u00fanico deudor de \u00e9stas ser\u00e1 el adquirente, salvo que se acreditara que el transmitente ha realizado maniobras fraudulentas (en igual sentido, SD Nro. 76.692 del 12/6/98, en autos \u201cScutaro, Pablo Vicente c/ Contexto Tour Operator S.A. y otro s/ despido\u201d; SD Nro. 72.023 del 19/7/96, en autos \u201cSegovia, Claudio Daniel c/ Padam Automotores S.A. y otro s/ despido\u201d, del registro de esta Sala).\r\r\nEn definitiva, propicio revocar la sentencia apelada en este aspecto y rechazar la demanda indicada contra T.E.N.S.A. S.A. s/ quiebra, sin perjuicio de los derechos que Frenos Varga S.A. pueda hacer valer respecto de aqu\u00e9lla.\r\r\nHabida cuenta del resultado que propicio y lo normado por el art. 279 del C.P.C.C.N., corresponde dejar sin efecto la imposici\u00f3n de costas y las regulaciones de honorarios practicadas en la instancia anterior y proceder a su determinaci\u00f3n en forma originaria.\r\r\nPropongo que las costas de ambas instancias sean soportadas por su orden respecto de la acci\u00f3n iniciada contra T.E.N.S.A. S.A., toda vez que el actor pudo v\u00e1lidamente considerarse asistido de derecho para demandarla y que la vencida Frenos Varga S.A. afronte las restantes en ambas instancias (art. 68 de la normativa procesal se\u00f1alada).\r\r\nEn atenci\u00f3n al resultado del pleito, a la calidad y extensi\u00f3n de las tareas desarrolladas por los profesionales intervinientes y a lo dispuesto por los arts. 6, 7, 8, 9, 19, 27, 39 y cctes. de la Ley 21.839, art. 3 del Decreto 16638/57 y art. 38 de la L.O., auspicio regular los honorarios de los letrados de la parte actora y demandadas T.E.N.S.A. S.A. y Frenos Varga S.A., por su actuaci\u00f3n en la instancia anterior, y para el Sr. Perito Contador, en las respectivas sumas de $ 700, $ 700, $ 500 y $ 360.\r\r\nPor todo ello, voto por: I. Confirmar la sentencia apelada en lo principal que decide, modific\u00e1ndola respecto de quien debe afrontar la condena y, en consecuencia, rechazar la acci\u00f3n iniciada contra T.E.N.S.A. S.A. s/ quiebra; II. Dejar sin efecto la imposici\u00f3n de costas y regulaci\u00f3n de honorarios realizadas en la instancia anterior; III. Regular los honorarios de los representantes letrados de la parte actora y demandadas T.E.N.S.A. S.A. y Frenos Varga S.A. y para el Sr. Perito Contador en las respectivas sumas de $ 700, $ 700, $ 500 y $ 360; IV. Imponer las costas de ambas instancias por su orden respecto de la acci\u00f3n intentada contra T.E.N.S.A. S.A.; V. Imponer las restantes costas de ambas instancias a cargo de la coaccionada Frenos Varga S.A. y regular los honorarios de los profesionales firmantes de fs. 382/385, fs. 390/402 y fs. 409/410 en el 25 % de lo que, en definitiva, les corresponda percibir por sus trabajos en la instancia previa.\r\r\nEl doctor Eiras dijo:\r\r\nQue adhiere al voto que antecede por compartir sus fundamentos.\r\r\nPor ello, el Tribunal RESUELVE: I. Confirmar la sentencia apelada en lo principal que decide, modific\u00e1ndola respecto de quien debe afrontar la condena y, en consecuencia, rechazar la acci\u00f3n iniciada contra T.E.N.S.A. S.A. s/ quiebra. II. Dejar sin efecto la imposici\u00f3n de costas y regulaci\u00f3n de honorarios realizadas en la instancia anterior. III. Regular los honorarios de los representantes letrados de la parte actora y demandadas T.E.N.S.A. S.A. y Frenos Varga S.A. y para el Sr. Perito Contador en las respectivas sumas de pesos setecientos ($ 700), pesos setecientos ($ 700), pesos quinientos ($ 500) y pesos trescientos sesenta ($ 360). IV. Imponer las costas de ambas instancias por su orden respecto de la acci\u00f3n intentada contra T.E.N.S.A. S.A. V. Imponer las restantes costas de ambas instancias a cargo de la coaccionada Frenos Varga S.A. y regular los honorarios de los profesionales firmantes de fs. 382/385, fs. 390/402 y fs. 409/410 en el 25 % de lo que, en definitiva, les corresponda percibir por sus trabajos en la instancia previa.\r\r\nReg\u00edstrese, notif\u00edquese y oportunamente devu\u00e9lvase.",
    "target 1125": "A\u00fan admitiendo como cierto que el nivel sonoro de la planta fabril estuviere por debajo de los l\u00edmites fijados por el Decreto 351/1979, reglamentario de la ley de higiene y seguridad, debe recordarse que esos par\u00e1metros no funcionan como axiomas que inexcusablemente delimitan la posible agresividad del ruido sobre el ser humano, ya que, la individualidad de \u00e9ste, es el factor principal a considerar.",
    "fallo 10008": "Suprema Corte:\r\r\nI\r\r\nContra la sentencia de la Sala D, de la Excma. C\u00e1mara de Apelaciones en lo Civil Federal, la demandada Ciudad de Buenos Aires interpuso recurso extraordinario federal, que, al ser denegado, motiv\u00f3 la presente queja.\r\r\nCon fecha 11 de noviembre de 2002, los se\u00f1ores Jueces de la Excma. C\u00e1mara de Apelaciones, Sala D, en el recurso interpuesto en los autos caratulados \u201cArmagno, Ra\u00fal V\u00edctor c/ Hospital Durand y otro s/ da\u00f1os y perjuicios \u201c, tuvieron en cuenta que, al no existir certidumbre sobre la identidad del profesional que concret\u00f3 el olvido u oblito quir\u00fargico en el cuerpo del actor, correspond\u00eda desestimar la demanda contra el ente hospitalario. Sin embargo, sobre la base de que se \u201cprob\u00f3 que el actor tiene una pinza Kocher en su abdomen\u201d, de conformidad con lo dispuesto en los arts. 504 y 1198, 1er. P\u00e1rrafo del C\u00f3digo Civil, que consagran seg\u00fan interpretan una obligaci\u00f3n de seguridad, conden\u00f3 al Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, a resarcir los perjuicios sufridos por el demandante (ver f. 30/32).\r\r\nAnte esa sentencia, el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, interpuso el Recurso Extraordinario (fs. 34 a 53). Hace hincapi\u00e9 en que el oblito quir\u00fargico no fue la causa de las graves dolencias f\u00edsicas que acusaba el actor, seg\u00fan surge de la peritaci\u00f3n m\u00e9dica (fs. 305 y ss.) y del informe de la Asociaci\u00f3n Argentina de Cirug\u00eda (fs. 370 a 373). \r\r\nAduce que, en estas circunstancias, los jueces no tuvieron en cuenta que es de aplicaci\u00f3n al sub lite el principio de que, en casos de duda, debe estarse a la situaci\u00f3n m\u00e1s conveniente al demandado y que en este caso se lo condena sin la debida certeza, la cual, tiene su fundamento, en la inactividad de la actora, a quien la Excma. C\u00e1mara, hace pesar la carga probatoria con lo cual se aparta de principios b\u00e1sicos de nuestro ordenamiento jur\u00eddico. Hace menci\u00f3n, asimismo, a que la Sala, en su sentencia, al hablar de da\u00f1os futuros, demuestra un desconocimiento respecto al fallecimiento del accionante, hecho acreditado en autos.\r\r\nAdem\u00e1s invoca que la Alzada la condena por la presunta actuaci\u00f3n de los profesionales que de ella dependen, sin saber a ciencia cierta en qu\u00e9 oportunidad de la vida del actor le fue dejada la pinza Kocher, con lo cual atribuye una responsabilidad que no est\u00e1 probada. Manifiesta por \u00faltimo, que el actor, durante el peritaje, hab\u00eda dicho que su intenci\u00f3n era la de no someterse a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica para extraer el cuerpo extra\u00f1o, lo que evidenciar\u00eda que su invocado perjuicio carec\u00eda de relevancia.\r\r\nII\r\r\nEn primer lugar, cabe observar que los agravios de la apelante remiten al examen de cuestiones de hecho y de derecho com\u00fan como el examen de su responsabilidad civil, materias propias de los jueces en lo atinente a la inteligencia asignada a las normas no federales aplicadas en la causa, sin que la recurrente haya demostrado que los argumentos utilizados en el fallo que se apela, resulten, m\u00e1s all\u00e1 del grado de su acierto, arbitrarios en la consideraci\u00f3n de los extremos conducentes de la causa (Fallos 323:200).\r\r\nEs por eso que se ha establecido, reiteradamente, que s\u00f3lo procede el recurso extraordinario contra la sentencia que rechaz\u00f3 la demanda de da\u00f1os y perjuicios derivados de una deficiente atenci\u00f3n m\u00e9dica, si el Tribunal prescindi\u00f3 de dar un tratamiento adecuado a la controversia de acuerdo con las constancias de la causa y normativa aplicable, formulando, asimismo, consideraciones fragmentarias de los elementos conducentes (Fallos 320: 076).\r\r\nConsidero que esta \u00faltima circunstancia no se configura en el sub lite. El actor atribuye responsabilidad por mala pr\u00e1ctica m\u00e9dica al Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, por fallas diversas en los nosocomios en los que \u00e9l fuera intervenido y, como lo dicen los jueces de la causa, dado que se prob\u00f3 que el actor fue siempre operado en hospitales dependientes de la demandada y que ten\u00eda una pinza de Koch en su abdomen, la sentencia de la Alzada, m\u00e1s all\u00e1 de su acierto o error, no incurre en un tratamiento inadecuado o irrazonable en tanto a los aspectos conducentes de la controversia. \r\r\nEn dicho contexto, las afirmaciones de la recurrente no distan de constituir solo una diferencia con el criterio sustentado por los jueces, disenso que no resulta suficiente para habilitar la instancia extraordinaria y que, por ende, la soluci\u00f3n del caso no puede sino fenecer con el ejercicio de la potestad jurisdiccional de los tribunales de la causa, al no ser la Corte, en tal sentido, salvo los supuestos muy precisos de excepci\u00f3n, una nueva y tercera instancia para revalorizar y juzgar respecto de dichas cuestiones (Fallos 312: 195).\r\r\nPor todo ello, opino que V.E., debe rechazar la presente queja.\r\r\nFelipe Obarrio\r\r\nVistos los autos: \u201cRecurso de hecho deducido por la demandada en la causa Armagno, Ra\u00fal V\u00edctor c/ Hospital Durand y otros\u201d, para decidir sobre su procedencia.\r\r\nConsiderando:\r\r\n1\u00b0) Que contra el pronunciamiento de la Sala D de la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Civil que, al revocar parcialmente la sentencia de primera instancia, admiti\u00f3 la demanda de da\u00f1os y perjuicios derivados de los padecimientos que sufri\u00f3 el actor al tomar conocimiento de que ten\u00eda una pinza quir\u00fargica en la zona pelviana, hecho que entendi\u00f3 que hab\u00eda tenido lugar en alguna de las operaciones a las que se someti\u00f3, y conden\u00f3 s\u00f3lo al Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, este \u00faltimo dedujo recurso extraordinario que, denegado, dio origen a la presente queja.\r\r\n2\u00b0) Que para decidir de esa manera, el a quo sostuvo que si se hac\u00eda m\u00e9rito de que el demandante hab\u00eda sido operado en tres oportunidades en dos hospitales dependientes de la comuna (Durand y Mu\u00f1iz) y de que se hab\u00eda acreditado la existencia de una pinza de Kocher en su abdomen, con arreglo a los criterios de probabilidad y razonabilidad que sustentaban la teor\u00eda de la causa adecuada, deb\u00eda presumirse que el oblito se hab\u00eda dejado en alguna de las intervenciones realizadas en dichos nosocomios entre los a\u00f1os 1974 y 1978.\r\r\n3\u00b0) Que el tribunal a\u00f1adi\u00f3 que la imposibilidad de determinar en cu\u00e1l de las cirug\u00edas hab\u00eda ocurrido el infortunio como la de precisar el autor de dicho olvido, no ten\u00edan incidencia alguna en la responsabilidad que le correspond\u00eda al municipio como garante de una obligaci\u00f3n de seguridad por la eficacia de los servicios m\u00e9dicos que pon\u00eda a disposici\u00f3n de los pacientes, m\u00e1xime cuando no se hab\u00eda acreditado la hip\u00f3tesis sostenida por el experto en punto a la posible existencia de otra operaci\u00f3n distinta de las tres mencionadas en la que podr\u00eda haber sucedido el hecho. Con sustento en los arts. 504 y 1198, p\u00e1rrafo primero, del C\u00f3digo Civil, concluy\u00f3 que el demandado deb\u00eda resarcir los perjuicios sufridos por el actor.\r\r\n4\u00b0) Que los agravios del apelante atinentes a la responsabilidad atribuida al Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires por las consecuencias da\u00f1osas que el deficiente servicio m\u00e9dico prestado caus\u00f3 al demandante, encuentran adecuada respuesta en el dictamen del se\u00f1or Procurador Fiscal en cuanto a que, adem\u00e1s del car\u00e1cter f\u00e1ctico y de derecho com\u00fan de los temas sometidos a conocimiento del Tribunal, se presentan como meras discrepancias con la soluci\u00f3n adoptada e ineficaces para habilitar la instancia extraordinaria.\r\r\n5\u00b0) Que los planteos referentes a los montos indemnizatorios suscitan, en cambio, cuesti\u00f3n federal para habilitar la v\u00eda intentada pues aun cuando remiten al examen de cuestiones de hecho, prueba y derecho com\u00fan, materia propia de los jueces de la causa y ajena -como regla y por su naturaleza- al remedio del art. 14 de la Ley 48, cabe hacer excepci\u00f3n a dicho criterio cuando la c\u00e1mara ha omitido valorar una circunstancia sobreviniente con incidencia decisiva al tiempo de fijar los valores de las partidas indemnizatorias, de modo que en este aspecto la decisi\u00f3n recurrida no constituye derivaci\u00f3n razonada del derecho vigente con aplicaci\u00f3n a las circunstancias comprobadas en la causa (Fallos: 312:1722; 325:2593, 3083; 326:2537, 4768; causa V.651.XXXIX \u201cVarando, Jorge Eduardo s/ recurso extraordinario\u201d, del 2 de diciembre de 2004).\r\r\n6\u00b0) Que de la lectura del fallo impugnado se advierte que al momento de fijar los montos correspondientes a los \u00edtems resarcitorios admitidos (da\u00f1o moral, gastos por tratamiento psicol\u00f3gico, incapacidad laborativa), como al se\u00f1alar algunas pautas a tener en cuenta para un eventual reclamo por da\u00f1o futuro, el a quo lo ha hecho sobre la base de que para esa \u00e9poca el demandante se encontraba con vida, sin ponderar debidamente que del tr\u00e1mite de la causa surg\u00eda que con anterioridad a su intervenci\u00f3n se hab\u00eda denunciado su fallecimiento y se hab\u00eda presentado su hijo invocando el car\u00e1cter de administrador provisorio de la sucesi\u00f3n, hecho que llev\u00f3 a que el magistrado de grado lo tuviera por parte (conf. fs. 532 y 543/549 de los autos principales).\r\r\n7\u00b0) Que dicha circunstancia sobreviniente impon\u00eda a la c\u00e1mara el deber de efectuar una revalorizaci\u00f3n de los rubros indemnizatorios solicitados a fin de adecuarlos a esa nueva realidad, de modo que su falta de valoraci\u00f3n import\u00f3 el dictado de un pronunciamiento carente de sustento f\u00e1ctico v\u00e1lido que redunda en menoscabo de la garant\u00eda del debido proceso y justifica su descalificaci\u00f3n como acto jurisdiccional (art. 15 de la Ley 48).\r\r\nPor ello, con el alcance indicado y lo concordemente dictaminado por el se\u00f1or Procurador Fiscal, se declara procedente el recurso extraordinario y se deja sin efecto la sentencia apelada. Con costas. Vuelvan los autos al tribunal de origen a fin de que, por medio de quien corresponda, proceda a dictar nuevo fallo con arreglo a lo expresado. Agr\u00e9guese la queja al principal. Notif\u00edquese y rem\u00edtase. ENRIQUE SANTIAGO PETRACCHI - ELENA I. HIGHTON de NOLASCO - CARLOS S. FAYT - JUAN CARLOS MAQUEDA - RICARDO LUIS LORENZETTI - CARMEN M. ARGIBAY (en disidencia).\r\r\nDISIDENCIA DE LA SE\u00d1ORA MINISTRA DOCTORA DO\u00d1A CARMEN M. ARGIBAY\r\r\nConsiderando:\r\r\nQue el recurso extraordinario, cuya denegaci\u00f3n origina esta queja, es inadmisible (art. 280 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n).\r\r\nPor ello, y habiendo dictaminado el se\u00f1or Procurador Fiscal se desestima la queja. Notif\u00edquese y previa devoluci\u00f3n de los autos principales arch\u00edvese. CARMEN M. ARGIBAY",
    "target 10008": "Los planteos referentes a los montos indemnizatorios suscitan cuesti\u00f3n federal para habilitar la v\u00eda extraordinaria (aun cuando remitan al examen de cuestiones de hecho, prueba y derecho com\u00fan -materia propia de los jueces de la causa y ajena, como regla y por su naturaleza, al remedio del art. 14, Ley 48-), cuando la c\u00e1mara ha omitido valorar una circunstancia sobreviniente, con incidencia decisiva al tiempo de fijar los valores de las partidas indemnizatorias, de modo que la decisi\u00f3n recurrida no constituya derivaci\u00f3n razonada del derecho vigente, con aplicaci\u00f3n a las circunstancias comprobadas en la causa.",
    "fallo 10009": "AUTOS Y VISTOS:\r\r\nLa materia elevada a esta Alzada es inapelable. Ello as\u00ed pues la resoluci\u00f3n de fs. 263, que fija la base de la subasta escapa al poder de revisi\u00f3n reservado al tribunal, a tenor de lo dispuesto por el art. 560 y 598 inc. 5 del CPCC.\r\r\nPor otra parte, el consentimiento o bien el agotamiento de las posibilidades recursivas o la inapelabilidad propia de alguna resoluci\u00f3n, trasciende a las providencias que se dicten como consecuencia de las primeras. No se trata de que aquellas transmitan su especifica firmeza, sino de la imposibilidad de impugnarlas en su contenido y alcance a trav\u00e9s del recurso contra las que de ella derivan. Eso no obsta a que las resoluciones ulteriores no pueden ser apeladas por el agravio que causen, sino que no es aceptable que se lo haga por el agravio que pudieran provocar las que le son precedentes y quedaron preclu\u00eddas. As\u00ed, no cabe admitir el recuso de apelaci\u00f3n contra el pronunciamiento que importa en definitiva mantener una decisi\u00f3n que qued\u00f3 firme al ser notificado el recurrente -v. fs. 221/228- (conf. Rivas, Adolfo, \u201cTratado de los Recursos Ordinarios\u201d T. I, p\u00e1g. 354; CNCiv., Sala \u201cC\u201d, 22/10/68, \u201cTula Ram\u00f3n c/ Garana Ana\u201d, L.L. 135-1196 (21.509-S); CNCiv., esta Sala, in re \u201cBroda, Miguel \u00c1ngel c/ Herrera, Mart\u00edn Horacio s/ Recurso de Hecho\u201d, R.: 350.751 del 28/08/02).\r\r\nEn ese marco, lo decidido a fs. 263, es consecuencia directa de 19 resuelto a fs. 221, 3er apartado, que se encuentra firme, deriv\u00e1ndose de ello su imposibilidad de revisi\u00f3n (conf. CNCiv., esta Sala, R. de Hecho n\u00ba 263.928 del 26-2-99; id. id., R. de Hecho n\u00ba 336.425 del 21-11-01; id., Sala \u201cA\u201d, R.: 150.335 del 27-6-94).\r\r\nS\u00f3lo a mayor abundamiento cabe destacar que si bien en principio debe respetarse el convenio por el cual las partes acordaron la base del remate -v. cl\u00e1usula s\u00e9ptima-, ya que debe estarse a la m\u00e1xima que reserva la autonom\u00eda de la voluntad consagrada en el art. 1197 del C\u00f3digo Civil. El \u00faltimo apartado del art. 578 del CPCC otorga al juez la facultad de apartarse de lo estipulado por las partes fijando una suma que impida que los bienes sean mal vendidos.\r\r\nEn este sentido, se ha decidido, con prudente criterio, que esa facultad no puede ejercerse de manera que el monto fijado para la base se constituya en un serio obst\u00e1culo para la efectivizaci\u00f3n de la venta. Es que la operatoria y las condiciones de compra en un remate judicial son totalmente distintas de las que tienen lugar cuando se trata de una venta particular, de manera que, la cantidad por la cual se dispone el remate es usualmente inferior al precio real de mercado. Ello no quiere decir que la base se fije en una suma que induzca a que los bienes se malvendan, pero tampoco debe fijarse en un valor que, por lo elevado, genere mayores gastos, demoras y un in\u00fatil despliegue jurisdiccional a ra\u00edz del fracaso del remate por falta de postores. (conf. Esta sala in re 195.720 del 18/9/96; id. Sala C, 343.227, del 2/5/2002).\r\r\nSi a\u00fan por v\u00eda de hip\u00f3tesis se interpreta que la materia es revisable, es de advertir que con posterioridad a la presentaci\u00f3n del escrito de expresi\u00f3n de agravios, el Sr. Juez de grado elev\u00f3 la base fijada para la subasta, de ciento cincuenta mil pesos ($ 150.000) a ciento ochenta mil pesos ($ 180.000).\r\r\nPero a\u00fan en el supuesto de que ello no hubiera acontecido, los extremos se\u00f1alados en los anteriores apartados no var\u00edan; pues como se observa, la falta y ausencia de informaci\u00f3n acerca de que la base de la subasta resulta inferior al valor de plaza de la unidad a rematarse, invalida la postura del recurrente.\r\r\nPor todo lo expuesto el Tribunal RESUELVE: Declarar mal concedido el recurso (Art. 560 y 598 inc. 5 del CPCC) y firme la base del remate fijado en la resoluci\u00f3n de fs. 306.\r\r\nREG\u00cdSTRESE. Devu\u00e9lvase, encomend\u00e1ndose su notificaci\u00f3n en la instancia de origen. El Dr. Jorge A. Giardulli no firma por hallarse en uso de licencia (art. 14, acordada 34/77 CSJN). \r\r\nFdo. Elsa H. Gatzke Reinoso de Gauna - Claudio M. Kiper.",
    "target 10009": "El consentimiento o bien el agotamiento de las posibilidades recursivas o la inapelabilidad propia de alguna resoluci\u00f3n, trasciende a las providencias que se dicten como consecuencia de las primeras. No se trata de que aquellas transmitan su espec\u00edfica firmeza, sino de la imposibilidad de impugnarlas en su contenido y alcance a trav\u00e9s del recurso contra las que de ella derivan. Eso no obsta a que las resoluciones ulteriores no puedan ser apeladas por el agravio que causen, sino que no es aceptable que se lo haga por el agravio que pudieran provocar las que le son precedentes y quedaron precluidas. As\u00ed, no cabe admitir el recuso de apelaci\u00f3n contra el pronunciamiento que importa en definitiva mantener una decisi\u00f3n que qued\u00f3 firme al ser notificado el recurrente.",
    "fallo 10023": "En la Ciudad de Mendoza, a los dos d\u00edas del mes de Febrero de dos mil seis, reunidos en Sala de Acuerdos los Dres. Ricardo Catapano, Ana Mar\u00eda Viotti y Alfonso Boulin, trajeron a deliberaci\u00f3n para resolver en definitiva, la causa N\u00b0 491-02/4F/37.738, caratulada \u201cCOSTALUNGA ROSA ELCIRA C/ ALM\u00c9CIJA FRANCISCO RODOLFO P/ALIMENTOS\u201d, originaria Cuarto Juzgado de Familia de la Primera Circunscripci\u00f3n Judicial de la Provincia, venido en apelaci\u00f3n contra la resoluci\u00f3n de fojas 124/125 vta. del 09/03/05.\r\r\nDe conformidad con lo ordenado en el Art. 160 de la Constituci\u00f3n Provincial, plante\u00e1ndose las siguientes cuestiones a resolver:\r\r\n1\u00b0 Cuesti\u00f3n: \u00bfEs justa la sentencia apelada?\r\r\n2\u00b0 Cuesti\u00f3n: Costas.\r\r\nPracticado el sorteo de ley arroj\u00f3 el siguiente orden de votaci\u00f3n: Dres. Ricardo Catapano, Ana Mar\u00eda Viotti y Alfonso Boulin.\r\r\nA la Primera Cuesti\u00f3n el Dr. Catapano dijo:\r\r\n1.-1 Que a fs. 140/141 la Dra. Patricia M\u00f3nica Aguilera, por la Sra. Rosa Elcira\r\r\nCostalunga, recurrente de fs. 131 formula agravios, contra el fallo del 09/03/05, solicitando se modifique en cuanto al monto de la cuota.\r\r\nQue la sentencia indica que no surge que la actora posea alg\u00fan grado de incapacidad para desarrollar la actividad laboral.\r\r\nQue la incapacidad deriva de los tratamientos permanentes a que est\u00e1 la actora sujeta por su problema de salud, lo que no le permite mantener alg\u00fan empleo en forma permanente.\r\r\nQue trabaja en una f\u00e1brica en forma temporaria.\r\r\nQue el monto es escaso, teniendo presente la fecha de la demanda y la de la sentencia, aunque se condenara al accionado a mantener a la actora en su obra social.\r\r\nQue sea aumentada la cuota alimentaria, conforme a las constancias de autos.\r\r\n2.- A fs. 145/147 se contesta agravios y se pide que se los rechace confirmando la sentencia.\r\r\n3.- Sobre la apelaci\u00f3n de fs. 131, cuyos agravios formula la actora a fs. 140/141 de autos:\r\r\nA.- Sin duda que la mujer separada de hecho, tiene derecho a la prestaci\u00f3n alimentaria por parte de su marido, que se ordena basado en la existencia del matrimonio y en la consiguiente obligaci\u00f3n del esposo de sostener a su c\u00f3nyuge por aplicaci\u00f3n del art. 198 y concs. C.C. (Ley 23.515/87), no siendo recaudo exigir a la mujer la deducci\u00f3n del divorcio. En el caso, se aprecia que la demandante se halla en una situaci\u00f3n clara de inferioridad de recursos, no estando controvertido que ya durante la cohabitaci\u00f3n la recurrente no laborara fuera del hogar, siendo breve la convivencia, residiendo la accionante luego en el domicilio paterno, no surgiendo si tal realidad se debe a culpa de ambos, o de uno s\u00f3lo, la esposa se refiere al abandono de su consorte, mientras que el marido (alimentante) lo niega. Es decir no hay pruebas, ni divorcio declarado. Es admitido por el Tribunal, que es el esposo quien debe prestar alimentos, atendiendo a las pruebas rendidas. O sea, considera acreditado que Francisco Rodolfo Almecija, estaba en posibilidades econ\u00f3micas de prestar una cuota alimentaria mensual. Ello es incuestionable, ya que la Municipalidad de Godoy Cruz, informa que es empleado de la comuna, figurando que tiene como obra social O.S.E.P. (ver fs. 84), de la que tambi\u00e9n es beneficiaria Rosa Costalunga (ver informe de fs. 80 de Febrero de 2.004).\r\r\nB.- El pronunciamiento considera que no se aprecia alg\u00fan grado de incapacidad para realizar actividades laborales, constando al decisorio (08/03/2.005), con 35 a\u00f1os de edad. De las pruebas rendidas entre las otras de fs. 99/100, no se deduce que la salud de la alimentada, no fuera realmente buena al promover demanda. A fs. 99 el testigo Escudero, manifiesta que le consta que la actora estaba con tratamiento m\u00e9dico, y que cuando la operaron de endometriosis la cuid\u00f3 en el hospital. Idem la testigo Maradona (fs. 100). Sus declaraciones ponen manifiesto que fue operada de endometriosis (ver fs. 99). Empero no se aprecia con claridad -y por ende no se prueba- que no tendr\u00eda trabajo como consecuencia de la operaci\u00f3n. Incluso respecto de Irene Martha Maradona, la misma dice ser amiga de la recurrente desde \u201chace diez a\u00f1os\u201d, lo que lleva a dudar que sea objetiva, y que lo que manifiesta deriva de lo que la alimentante le refiere sin perjuicio de que sus declaraciones no sean concientemente intencionales.\r\r\nC.- Es tambi\u00e9n atinado lo dicho por el Tribunal, de que en el caso, es dificultoso el llegar a establecer, cu\u00e1l era el nivel de vida que se ten\u00eda durante la convivencia, por el breve tiempo durante el cual cohabitaron (fs. 125).\r\r\nD.- Debe adem\u00e1s tenerse en cuenta el informe de fs. 83/84 a Marzo de 2.004, del que surge que el l\u00edquido neto percibido como agente de la comuna del Departamento de Godoy Cruz era de $ 236,60; en el mismo, se detallan descuentos diversos, entre otros O.S.E.P..\r\r\nE.- Que por todo lo considerado ante la orfandad probatoria, no surgiendo otros ingresos como la probabilidad de acceder a otras actividades laborales por el alimentante, no queda otra alternativa que confirmar el fallo de fs. 124/125 vta. del 09/03/05, y rechazar la apelaci\u00f3n de fs. 131. Se acota que la sentencia adem\u00e1s de la condena mensual impuesta, retroactiva a la fecha de la demanda, establece la obligaci\u00f3n de mantener a la alimentada con los beneficios de la obra social de su marido.\r\r\nF.- Es bueno apuntar lo dicho por el juzgador, de que en lo concerniente a alimentos, lo decidido no causa estado, y por ello son susceptibles de modificaci\u00f3n seg\u00fan las circunstancias de hecho, quedando a las partes la posibilidad de solicitar su modificaci\u00f3n, acreditando cambio de las circunstancias (fs. 125).\r\r\nA la Primera Cuesti\u00f3n voto por la Afirmativa.\r\r\nLos Dres. Ana Mar\u00eda Viotti y Alfonso G. Boulin, por sus fundamentos adhieren al voto que antecede.\r\r\nA la Segunda Cuesti\u00f3n el Dr. Catapano dijo:\r\r\nNo procedente la apelaci\u00f3n de fs. 131, las costas de alzada se imponen a la recurrente vencida (Art. 36-I-C.P.C.). As\u00ed voto.\r\r\nLos Dres. Ana Mar\u00eda Viotti y Alfonso G. Boulin, por sus fundamentos adhieren al voto que antecede.\r\r\nCon lo que se dio por terminado el presente acuerdo, procedi\u00e9ndose a dictar la parte resolutiva de la sentencia que se inserta a continuaci\u00f3n.\r\r\nSENTENCIA.\r\r\nY VISTOS: lo que resulta del acuerdo precedente el Tribunal RESUELVE:\r\r\nI.- Confirmar el fallo de fs. 124/125 vta. del 09/03/05 y rechazar la apelaci\u00f3n de fs. 131 de autos.\r\r\nII.- Imponer las costas de alzada a la recurrente vencida de fs. 131 (Art. 36-I-C.P.C.).\r\r\nIII.- Regular honorarios de alzada a los Dres. ANTONIO ESTEBAN S\u00c1NCHEZ en la suma de $ 64; y PATRICIA M. AGUILERA en la suma de $ 44,80; (art 15 y concs. L.A.), sin perjuicio de los complementarios que puedan corresponder.\r\r\nC\u00d3PIESE, NOTIF\u00cdQUESE Y BAJEN.\r\r\nRicardo Catapano - Ana Mar\u00eda Viotti - Alfonso G. Boulin",
    "target 10023": "En lo concerniente a alimentos, lo decidido no causa estado, y por ello son susceptibles de modificaci\u00f3n seg\u00fan las circunstancias de hecho, quedando a las partes la posibilidad de solicitarla acreditando el cambio de las circunstancias.",
    "fallo 10089": "Y VISTO:\r\r\nEl recurso de apelaci\u00f3n interpuesto y fundado a fs. 75/77 -cuyo traslado fue respondido por la actora a fs. 84/85- contra la sentencia dictada a fs. 72/74, y\r\r\nCONSIDERANDO:\r\r\n1.- El Se\u00f1or Juez a quo hizo lugar a la acci\u00f3n de amparo entablada y orden\u00f3 a la demandada que hiciera entrega de la medicaci\u00f3n prescripta y de la silla de ruedas reclamada, sin costo para el afiliado, con costas.\r\r\nContra dicho pronunciamiento se alza la parte demandada.\r\r\nSus agravios consisten -en lo sustancial- en que el se\u00f1or juez no ha valorado que no se encuentra alcanzada por las previsiones de las Leyes 23.660, 23.661 y 24.901 y que la cobertura solicitada carece de apoyatura legal.\r\r\n2.- Esta Sala ha tenido oportunidad de resolver sendos litigios -respecto de los organismos que brindan cobertura al personal militar y civil de las fuerzas armadas y de seguridad, aplicando lo dispuesto por el art. 8 del Decreto 1193/98, reglamentario de la Ley 24.901 (confr. causas 11.469/02 del 21-5- 2002 -dejada sin efecto por la Corte Suprema de Justicia- y 358/02 del 29-4-03).\r\r\nSin embargo, el criterio all\u00ed asumido fue abandonado -por mayor\u00eda de votos- en la causa 2228/02 del 1-4-04, posici\u00f3n que se repiti\u00f3 -por unanimidad en las causas 6511/03 del 17-3-05 y 16.233/03 del 13-12-05.\r\r\n3.- Ello sentado, conviene comenzar poniendo de manifiesto que a partir de la reforma constitucional de 1.994 el derecho a la salud se encuentra expresamente reconocido con jerarqu\u00eda constitucional por el art. 75 inc. 22 de la Carta Magna, que asigna tal calidad a los tratados que enumera. Entre ellos, el art. 25 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos dispone que toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y bienestar y en especial la asistencia m\u00e9dica y los servicios sociales necesarios.\r\r\nEn el mismo sentido, el art. XI de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre establece que toda persona tiene derecho a que su salud sea preservada por medidas sanitarias y sociales, relativas a la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda y la asistencia m\u00e9dica correspondiente al nivel que permitan los recursos p\u00fablicos y los de la comunidad.\r\r\nA su vez, el art. 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales estableci\u00f3 que entre las medidas que los Estados partes deber\u00edan adoptar a fin de asegurar la plena efectividad del derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, deber\u00edan figurar la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades epid\u00e9micas, end\u00e9micas, profesionales y de otra \u00edndole, y la lucha contra ellas y la creaci\u00f3n de condiciones que aseguren a todos asistencia m\u00e9dica y servicios m\u00e9dicos en caso de enfermedad.\r\r\nEn procura de la consecuci\u00f3n de los mismos fines, el art. 75 inc. 23 de la Constituci\u00f3n Nacional, establece -en cuanto aqu\u00ed resulta pertinente- entre las atribuciones del Congreso, legislar y promover medidas de acci\u00f3n positiva que garanticen la igualdad de oportunidades y de trato, y el pleno goce y ejercicio de los derechos reconocidos por la Constituci\u00f3n y por los tratados internacionales vigentes sobre derechos humanos, en particular respecto de los ni\u00f1os, las mujeres, los ancianos y las personas con discapacidad (el resaltado nos pertenece), situaci\u00f3n en la que se encuentra el actor (confr. certificado obrante en fotocopia a fs. 9).\r\r\nEn este mismo orden de ideas, no es ocioso recordar que el Alto Tribunal ha sostenido que el derecho a la vida es el primer derecho de la persona humana, respecto de la cual los restantes valores tienen siempre car\u00e1cter instrumental (confr. Corte Suprema, Fallos: 323:3229).\r\r\nTambi\u00e9n es doctrina de la Corte Suprema que en la actividad de las obras sociales ha de verse una proyecci\u00f3n de los principios de la seguridad social, a la que el art. 14 bis de la Constituci\u00f3n Nacional confiere car\u00e1cter integral, que obliga a apreciar los conflictos originados por su funcionamiento con un criterio que no desatienda sus fines propios (confr. Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, doctr. Fallos: 306:178; 308:344 y 324:3988).\r\r\nTales fines, que hacen a la existencia y trascendencia de las obras sociales -car\u00e1cter que ostenta la demandada a pesar de no integrar el Seguro Nacional de Salud (confr. fs. . 76, ac\u00e1pite I)-, est\u00e1n enunciados en la Ley 23.661, y son proveer al otorgamiento de prestaciones de salud igualitarias, integrales y humanizadas, tendientes a la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud, que respondan al mejor nivel de calidad disponible y garanticen a los beneficiarios la obtenci\u00f3n del mismo tipo y nivel de prestaciones eliminando toda forma de discriminaci\u00f3n en base a un criterio de justicia distributiva (conf. art. 2?, primer p\u00e1rrafo, de la Ley 23.661), todo ello en el marco de un sistema cuyo prop\u00f3sito es procurar el pleno goce del derecho a la salud para todos los habitantes del pa\u00eds sin discriminaci\u00f3n social, econ\u00f3mica, cultural o geogr\u00e1fica (art. 1?; esta Sala, doctr. causas 4339 del 16-7-2002 y 1265/02 del 1-10-02).\r\r\nHa dicho, asimismo, el Alto Tribunal en relaci\u00f3n a las obras sociales que tienen como funci\u00f3n espec\u00edfica y obligaci\u00f3n primordial, la prestaci\u00f3n m\u00e9dica integral y \u00f3ptima. Para ello cuenta con \u201cla afluencia de medios econ\u00f3micos que administra a fin de organizar adecuadamente aquel servicio, y en ello ha de contemplarse la competencia, idoneidad y dedicaci\u00f3n de los profesionales que se incorporan a la misma, incluidos los especialistas, as\u00ed como de todo personal afectado, e igualmente, la aptitud de los medios empleados y toda la infraestructura del servicio m\u00e9dico en cuesti\u00f3n. Estos diversos aspectos, adem\u00e1s, deben considerarse con sentido din\u00e1mico, esto es, en su compleja interacci\u00f3n enderezada a resguardar la vida y la salud de los afiliados prestatarios del servicio. El adecuado funcionamiento de aquel sistema se cumple no s\u00f3lo con la presencia pasiva o uso meramente potencial, sino que resulta imprescindible, adem\u00e1s que todos ellos se articulen activamente en cada momento y con relaci\u00f3n a cada paciente. Porque cada individuo que requiere atenci\u00f3n m\u00e9dica pone en acci\u00f3n todo el sistema\u201d (conf. Dictamen del Procurador General en el fallo de la CSJN, \u201cGonz\u00e1lez Oron\u00f3 de Leguizam\u00f3n, Norma M. c/ Federaci\u00f3n de Trabajadores Jaboneros y Afines\u201d, Fallos 306:182).\r\r\n4.- Por su lado, la Ley 24.901 instituye un sistema de prestaciones b\u00e1sicas de atenci\u00f3n integral a favor de las personas con discapacidad, y que contempla acciones de prevenci\u00f3n, asistencia, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n, con el objeto de brindarles una cobertura integral a sus necesidades y requerimientos (art. 1).\r\r\nEn lo concerniente a las obras sociales, dispone que tendr\u00e1n a su cargo, con car\u00e1cter obligatorio, la cobertura total de las prestaciones b\u00e1sicas enunciadas en la ley, que necesiten los afiliados con discapacidad (art. 2).\r\r\nEntre estas prestaciones se encuentran las de: transporte especial para asistir al establecimiento educacional o de rehabilitaci\u00f3n (art. 13); rehabilitaci\u00f3n (art. 15); terap\u00e9uticas educativas (arts. 16 y 17); asistenciales, que tienen la finalidad de cubrir requerimientos b\u00e1sicos esenciales de la persona con discapacidad (art. 18).\r\r\nAdem\u00e1s, la Ley 24.901 contempla la prestaci\u00f3n de servicios espec\u00edficos, enumerados al s\u00f3lo efecto enunciativo en el cap\u00edtulo V, que integrar\u00e1n las prestaciones b\u00e1sicas que deben brindarse a las personas con discapacidad, en concordancia con criterios de patolog\u00eda (tipo y grado), edad y situaci\u00f3n socio- familiar, pudiendo ser ampliados y modificados por la reglamentaci\u00f3n (art. 19).\r\r\nTambi\u00e9n establece prestaciones complementarias (cap. VII) de: cobertura econ\u00f3mica (arts. 33 y 34); apoyo para facilitar o permitir la adquisici\u00f3n de elementos y/o instrumentos para acceder a la rehabilitaci\u00f3n, educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n o inserci\u00f3n social, inherente a las necesidades de las personas con discapacidad (art. 35); atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica y tratamientos psicofarmacol\u00f3gicos (art. 37); cobertura total por los medicamentos indicados en el art. 38; estudios de diagn\u00f3stico y de control que no est\u00e9n contemplados dentro de los servicios que brinden los entes obligados por esta ley (art. 39, inc. b).\r\r\nLa amplitud de las prestaciones previstas en la Ley 24.901 resulta ajustada a su finalidad, que es la de lograr la integraci\u00f3n social de las personas con discapacidad (ver arg. arts. 11, 15, 23 y 33).\r\r\nPor lo dem\u00e1s, la Ley 23.661 dispone que los agentes del seguro de salud deber\u00e1n incluir, obligatoriamente, entre sus prestaciones las que requieran la rehabilitaci\u00f3n de las personas discapacitadas, debiendo asegurar la cobertura de medicamentos que estas prestaciones exijan (art. 28).\r\r\n5.- En suma, la atenci\u00f3n y asistencia integral de la discapacidad -expresada tanto en la normativa que rige la materia (Leyes 22.431 y 24.901, y Decretos 762/97 y 1193/98), como en la jurisprudencia del Alto Tribunal que pone \u00e9nfasis en los compromisos asumidos por el Estado Nacional en cuestiones concernientes a la salud (doctr. Fallos 323:1339 y 3229, 324:3569)-, constituye una pol\u00edtica p\u00fablica de nuestro pa\u00eds que, como tal, debe orientar la decisi\u00f3n de los jueces llamados al juzgamiento de esos casos (confr. asimismo los fundamentos del dictamen del Procurador General de la Naci\u00f3n en la causa \u201cLifschitz, Graciela Beatriz y otros c. Estado Nacional\u201d, L.1153.XXXVII, a los que se remite la Corte Suprema en la sentencia del 15-6-04), y que no puede ser dejada de lado por un ente situado, finalmente, en la \u00f3rbita del Poder Ejecutivo Nacional, desde que resulta obligaci\u00f3n impostergable de la autoridad p\u00fablica emprender, en ese campo, acciones positivas dirigidas a promover y facilitar el acceso efectivo a los servicios m\u00e9dicos y de rehabilitaci\u00f3n (confr. en ese sentido, esta C\u00e1mara, Sala de Feria, causa 3922/03 del 23-7-03; esta Sala, causas 4108 del 19-8-04, 6511/03 del 17-3-05 y 16.233/03 del 13- 12-05; Sala 2, causa 2837/03 del 8-8-03; Sala 3, causa 10529/01 cit.).\r\r\n6.- Sobre la base del contexto normativo y jurisprudencial rese\u00f1ado en el cual se debe encuadrar el caso tra\u00eddo a conocimiento de esta Alzada, es que debe decidirse si la demandada se encuentra obligada a la cobertura total de la prestaci\u00f3n objeto de reclamo.\r\r\nAl respecto se debe se\u00f1alar que no puede inferirse de la normativa aplicable a la materia que la Ley 24.901 y su reglamentaci\u00f3n otorguen al Estado Nacional la posibilidad de incumplirla por intermedio de sus organismos descentralizados, calidad que reviste la demandada, habida cuenta de que tal  normativa instituye un sistema de prestaciones b\u00e1sicas de atenci\u00f3n a favor de las personas discapacitadas (confr. esta Sala, causas 2228/02, 6511/03 y 16.233/03 citadas; esta C\u00e1mara, Sala 2, causa 2837/03 del 8-8-03).\r\r\nEn efecto, la demandada no puede, como principio, estar en una situaci\u00f3n jur\u00eddica privilegiada respecto de las restantes obras sociales y de las entidades de medicina prepaga.\r\r\nEllo determina que, a falta de una norma jur\u00eddica que en forma expresa la exima de cumplir con la cobertura demandada, deba hacer todas las gestiones necesarias para hacerla efectiva (confr. esta C\u00e1mara, Sala de Feria, causa 3922/03 del 23-7-03; esta Sala, causa 6511/03 citada).\r\r\nLa posici\u00f3n asumida por la accionada en autos importar\u00eda tanto como que el Estado Nacional, obligado principal a otorgar cobertura a las personas con discapacidad, con arreglo a los preceptos constitucionales en juego, podr\u00eda desligarse de sus responsabilidades en esta materia, a trav\u00e9s de un organismo dependiente de la Polic\u00eda Federal Argentina-Ministerio del Interior-Poder Ejecutivo Nacional.\r\r\nEs por tal raz\u00f3n que, a pesar de no hallarse expresamente incluida en el r\u00e9gimen de la Ley 23.660, la demandada igualmente se halla compelida a cumplir aquellos requisitos que la Ley 24.901 impone a las obras sociales que integran el sistema de salud, en beneficio de todas las personas con discapacidad, posean o no cobertura social. Ello, pues dichos est\u00e1ndares m\u00ednimos son obligatorios para todos aquellos entes que tienen a cargo la prestaci\u00f3n de servicios relacionados con la salud, y correspondiendo en \u00faltima instancia al Estado Nacional, ser el garante de su cumplimiento (art. 4? de la Ley 22.431, art. 3? - 2do. p\u00e1rrafo- y art. 4? de la Ley 24.901), tal obligaci\u00f3n debe pesar tambi\u00e9n sobre el ente aqu\u00ed demandado en virtud de su naturaleza jur\u00eddica. Una interpretaci\u00f3n contraria ser\u00eda violatoria del esp\u00edritu que anim\u00f3 el dictado de la ley, pues otorgar\u00eda al Estado Nacional un derecho a incumplir -por intermedio de un organismo que depende de uno de los poderes que lo integran- una obligaci\u00f3n que le es propia en raz\u00f3n del orden constitucional imperante (confr. esta Sala, causa 6511/03 citada).\r\r\n7.- En tal sentido, el art. 8? del Decreto 1193/98, en cuanto establece la posibilidad de que los organismos que brindan cobertura al personal militar y civil de las Fuerzas Armadas y de Seguridad de optar por su incorporaci\u00f3n al Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas de Atenci\u00f3n Integral a favor de las Personas con Discapacidad, no implica que se confiera a \u00e9stos la posibilidad de eximirse del cumplimiento de sus obligaciones respecto de sus afiliados discapacitados.\r\r\nEllo as\u00ed, por cuanto:\r\r\na) si bien la demandada no recibe los beneficios del Fondo Solidario de Redistribuci\u00f3n (art. 22 de la Ley 23.661), tampoco efect\u00faa los aportes con los cuales deber\u00eda contribuir en caso de estar incorporada al Sistema Nacional del Seguro de Salud (art. 21 de la Ley 23.661);\r\r\nb) la parte accionada no ha explicitado las razones que le impidan adherir al Sistema Nacional del Seguro de Salud, con la consiguiente posibilidad de percibir los aportes correspondientes; de donde se sigue que si no los recibe, ello se debe a su propia conducta discrecional (ver art. 6, segundo p\u00e1rrafo de la Ley 23.661; Decreto 1193/98, Anexo I, reglamentaci\u00f3n del art. 8 de la Ley 24.901), que no puede constituirse en causa de perjuicio para sus afiliados discapacitados, a los que ofrece una cobertura de prestaciones que resulta inferior a la que garantiza el Sistema Nacional, ya que ello colisiona con la garant\u00eda constitucional de igualdad ante la ley (confr. esta Sala, causa 2228 citada); y\r\r\nc) la demandada no ha invocado la imposibilidad de gestionar la compensaci\u00f3n de los gastos que irrogue las prestaciones reclamadas ante los \u00f3rganos competentes o, en su caso, articular con aqu\u00e9llos un mecanismo que, sin transitar los extremos puntuales a que se refiere el art\u00edculo 8? del Decreto 1193/98, permita contar a la actora con los medicamentos necesarios para su tratamiento y la silla de ruedas (confr. dictamen del Procurador General de la Naci\u00f3n, al que se remiti\u00f3 el Alto Tribunal en la causa \u201cMart\u00edn, Sergio Gustavo y otros c/ Fuerza A\u00e9rea Arg. Direc. Gral Bienestar Pers. Fuerza A\u00e9rea s/ amparo\u201d, M.3226.XXXVIII, del 8-6-04).\r\r\n8.- En tales condiciones, no resulta admisible el agravio de la recurrente relativo a su falta de adhesi\u00f3n al sistema de las Leyes 23.660, 23.661, puesto que de convalidar tal posici\u00f3n se estar\u00eda aceptando que la sola voluntad de la accionada es suficiente para quedar al margen de las obligaciones que pesan, en general, sobre el conjunto de los agentes que integran el sistema de salud (confr. esta C\u00e1mara, Sala de Feria, doctr. causa 3922 del 23-7-03; Sala 3, causas 10.529/01 del 2-11-04, 11469/01 del 9-12-04 y 6511/03 del 17-3-05).\r\r\n9.- Resta se\u00f1alar, finalmente, que la demandada tampoco ha logrado demostrar que la cobertura total de las prestaciones objeto de reclamo pudiese comprometer su patrimonio, a punto tal de impedirle atender a sus dem\u00e1s beneficiarios, y de esa forma, encontrarse imposibilitada de cumplir con sus objetivos (conf esta C\u00e1mara, Sala 2, causa 5250/97del 18-03-99).\r\r\nPor los fundamentos expuestos, este Tribunal concluye que la Superintendencia de Bienestar de la Polic\u00eda Federal al no brindar la cobertura total de la prestaci\u00f3n requerida por el actor, ha procedido con arbitrariedad e ilegitimidad manifiesta, desconociendo sus obligaciones legales, lesionando as\u00ed derechos de raigambre constitucional que asisten a su afiliada discapacitada, por lo que corresponde, pues, confirmar la sentencia objeto de apelaci\u00f3n.\r\r\nEn m\u00e9rito a lo expuesto, el Tribunal RESUELVE:\r\r\na) confirmar la sentencia apelada en cuanto hace lugar al amparo incoado;\r\r\nb) modificar la imposici\u00f3n de costas fijada en el pronunciamiento apelado, y decidir que aquellas se distribuyan en el orden causado, en atenci\u00f3n a las particularidades del caso. En consecuencia, se dejan sin efecto los honorarios regulados en dicho decisorio (art. 279 del C\u00f3digo Procesal).\r\r\nLas costas de Alzada, en atenci\u00f3n a las razones ponderadas en el ac\u00e1pite b) y el resultado del recurso, se distribuyen, asimismo, en el orden causado.\r\r\nEl Dr. Mart\u00edn Diego Farrell no suscribe por hallarse en uso de licencia (art. 109 del R.J.N.).\r\r\nReg\u00edstrese y devu\u00e9lvase a primera instancia, donde se deber\u00e1 notificar.\r\r\nFrancisco de las Carreras - Mar\u00eda Susana Najurieta",
    "target 10089": "La atenci\u00f3n y asistencia integral de la discapacidad constituye una pol\u00edtica p\u00fablica de nuestro pa\u00eds que, como tal, debe orientar la decisi\u00f3n de los jueces llamados al juzgamiento de esos casos, y que no puede ser dejada de lado por un ente situado, finalmente, en la \u00f3rbita del Poder Ejecutivo Nacional, desde que resulta obligaci\u00f3n impostergable de la autoridad p\u00fablica emprender, en ese campo, acciones positivas dirigidas a promover y facilitar el acceso efectivo a los servicios m\u00e9dicos y de rehabilitaci\u00f3n.Al respecto se debe se\u00f1alar que no puede inferirse de la normativa aplicable a la materia que la Ley 24901 y su reglamentaci\u00f3n otorguen al Estado Nacional la posibilidad de incumplirla por intermedio de sus organismos descentralizados, calidad que reviste la demandada (Superintendencia de Bienestar de la Polic\u00eda Federal Argentina), habida cuenta de que tal normativa instituye un sistema de prestaciones b\u00e1sicas de atenci\u00f3n a favor de las personas discapacitadas. Por lo que, a falta de una norma jur\u00eddica que en forma expresa la exima de cumplir con la cobertura demandada, debe hacer todas las gestiones necesarias para hacerla efectiva.En tal sentido, el art. 8, Decreto 1193/1998, en cuanto establece la posibilidad de que los organismos que brindan cobertura al personal militar y civil de las fuerzas armadas y de seguridad opten por su incorporaci\u00f3n al sistema de prestaciones b\u00e1sicas de atenci\u00f3n integral a favor de las personas con discapacidad, no implica que se confiera a \u00e9stos la posibilidad de eximirse del cumplimiento de sus obligaciones respecto de sus afiliados discapacitados.",
    "fallo 10113": "En la Ciudad de C\u00f3rdoba, a los veintis\u00e9is d\u00edas del mes de diciembre de dos mil cinco, siendo las once horas, se constituy\u00f3 en audiencia p\u00fablica la Sala Penal del Tribunal Superior de Justicia, presidida por la se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli, con asistencia de las se\u00f1oras Vocales doctoras A\u00edda Tarditti y Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel, a los fines de dictar sentencia en los autos \u201cMoreta, Francisco Javier, p.s.a. Homicidio Calificado -Recurso de Casaci\u00f3n-\u201d (Expte. \u201cM\u201d, 22/04), con motivo del recurso de casaci\u00f3n interpuesto por Francisco Moreta, con el patrocinio letrado de los Dres. Jos\u00e9 Antonio Buteler y Julio Antonio Loza, en contra de la Sentencia n\u00famero trece, de fecha catorce de mayo de dos mil cuatro, dictada por la C\u00e1mara en lo Criminal de la ciudad de San Francisco.\r\r\nAbierto el acto por la Sra. Presidente se informa que las cuestiones a resolver son las siguientes:\r\r\n1) \u00bfSe ha inobservado el art\u00edculo 252 inc. 2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario de la Provincia de C\u00f3rdoba?\r\r\n2) \u00bfDebe anularse el pronunciamiento que resuelve la acci\u00f3n civil, por mediar un obst\u00e1culo de procedencia formal, que imped\u00eda su tratamiento?\r\r\n3) \u00bfSe ha inobservado el art. 1111 del C\u00f3digo Civil al haberse omitido considerar la culpa \u201ccasi exclusiva\u201d de la v\u00edctima?\r\r\n4) \u00bfEs nula la sentencia por ausencia de fundamentaci\u00f3n, al rechazar la existencia de culpa de la v\u00edctima?\r\r\n5) \u00bfEs nula la sentencia por fundamentaci\u00f3n contradictoria? \r\r\n6) \u00bfQu\u00e9 soluci\u00f3n corresponde dictar?\r\r\nLas se\u00f1oras Vocales emitir\u00e1n sus votos en el siguiente orden: Dras. A\u00edda Tarditti; Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli y Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel.\r\r\nA LA PRIMERA CUESTI\u00d3N:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora A\u00edda Tarditti, dijo:\r\r\nI. Por Sentencia n\u00famero 13, de fecha 14 de mayo de 2004, dictada por la C\u00e1mara en lo Criminal de San Francisco, se resolvi\u00f3: \u201c... I) Declarar por unanimidad a FRANCISCO JAVIER MORETA, de condiciones personales ya relacionadas, autor responsable del delito de homicidio en estado de emoci\u00f3n violenta (art. 81, inc. \u201ca\u201d C.P.) y por mayor\u00eda, agravado por el empleo de arma de fuego (art. 81 inc. \u201ca\u201d y 41 bis C.P.), por el hecho contenido en la acusaci\u00f3n de fs. 226 de autos e imponerle la pena de dos a\u00f1os de prisi\u00f3n con adicionales de ley y costas y hacer cesar la prisi\u00f3n preventiva que cumple a la fecha, en raz\u00f3n del tiempo transcurrido por aplicaci\u00f3n de los arts. 283 inc. 3\u00b0 C.P.P. y 13 C.P., por no encontrarse firme la sentencia, debiendo oportunamente, transformarse el cese de prisi\u00f3n concedido en libertad condicional (arts. 9, 13 C.P.; 283 inc. 3\u00b0, 550 Y 551 C.P.P.). II) Declarar t\u00e1citamente desistida la acci\u00f3n instaurada por Simona Josefa Barrera de Abreg\u00fa en contra de Francisco Javier Moreta por el rubro terapia psicol\u00f3gica, con costas (art. 108, C.P.P.). III) Hacer lugar a la demanda civil entablada por Simona Josefa Barrera de Abreg\u00fa en contra de Francisco Javier Moreta por el rubro da\u00f1o moral y condenar al demandado a abonar a la actora, la suma total de pesos veinte mil ($ 20.000) por este concepto en el t\u00e9rmino de diez d\u00edas de quedar firme la sentencia, disponi\u00e9ndose para el caso de que no se abonara en t\u00e9rmino, se a\u00f1adir\u00e1 a la suma mandada a pagar la tasa pasiva promedio mensual que establece el Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina m\u00e1s el \r\r\nuno por ciento nominal mensual hasta el efectivo pago, debiendo imponerse las costas por la acci\u00f3n civil en un 66.6 % a cargo del demandado y en un 33,3 % a cargo de la actora. IV) Regular los honorarios profesionales de los Dres. Jos\u00e9 Antonio Buteler y Julio Antonio Loza, por la codefensa penal de Francisco Javier Moreta en conjunto y proporci\u00f3n de ley, en la suma total de pesos un mil ($ 1000) a cargo del beneficiario de la labor profesional y condenado en costas y por las actuaciones en resguardo del demandado civil Francisco Javier Moreta, en conjunto y proporci\u00f3n de ley, la suma total de pesos ochocientos ($ 800). V) Regular el honorario profesional del Dr. Carlos Javier Guerini como apoderado de la querellante particular y actora civil Simona Josefa Barrera de Abreg\u00fa, en la suma de pesos tres mil ($ 3000) por cada una de las actuaciones. VI) Regular los honorarios profesionales del Perito Psicol\u00f3gico Oficial Gustavo Marconi, en la suma de pesos doscientos ochenta ($ 280) a favor del Fondo Especial del Poder Judicial y a la Licenciada en Psicolog\u00eda Sandra Rua, la suma de pesos ciento cuarenta ($ 140) (Ley 8226, arts. 14, 22, 25, 27, 29, 34, 36, 41, 42, 47, 86, 87 y 88)...\u201d (fs. 367/367 vta.).\r\r\nII. Contra dicho pronunciamiento, interpone recurso de casaci\u00f3n en su car\u00e1cter de demandado civil, Francisco Javier Moreta, patrocinado por los Dres. Jos\u00e9 Antonio Buteler y Julio Antonio Loza.\r\r\nCon sustento, en el vicio sustantivo de casaci\u00f3n (art. 468 inc. 1\u00b0 del C.P.P.), denuncia la inobservancia del art. 252 inc. 2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario de C\u00f3rdoba, norma que exig\u00eda al Tribunal verificar el cumplimiento de los aportes de ley, o en su caso el control de la obtenci\u00f3n del beneficio de litigar sin gastos.\r\r\nEsboza a continuaci\u00f3n, que no obstante hacerse referencia a la expresa defensa de su parte, y la invocaci\u00f3n del art. 252 del C\u00f3digo Tributario, dicha norma no se menciona, no se analiza, ni tampoco se funda su inaplicabilidad en autos, demostrativo del vicio denunciado.\r\r\nPostula que la norma contenida en el art. 252 inciso 2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario es clara y precisa, en cuando establece que est\u00e1n exentas de tasa de justicia entre otras actuaciones, las cumplidas en cualquier fuero por personas f\u00edsicas a quienes se haya otorgado el beneficio de litigar sin gastos, el que podr\u00e1 ser concedido parcialmente cuando la capacidad econ\u00f3mica del contribuyente le permita atender parcialmente el pago de tasa.\r\r\nEn este sentido, opina que en autos, la \u00fanica constancia acompa\u00f1ada es la de fs. 223/224, que da cuenta de la solicitud del beneficio de litigar sin gastos, presentada por la Sra. Barrera, con fecha 27 de agosto de 2003, es decir, nueve meses antes de la interposici\u00f3n de la demanda, lo que de ning\u00fan modo permit\u00eda a la C\u00e1mara exceptuar a la actora civil de pago del impuesto de justicia, m\u00e1xime si se tiene en cuenta el plazo previsto por el C\u00f3digo Procesal Civil, en su art. 104, para el diligenciamiento de la prueba del incidentes, esto es 15 d\u00edas.\r\r\nA ello se debe agregar, que el apoderado de la accionante no hizo ninguna referencia al tr\u00e1mite y mucho menos, aludi\u00f3 a la obtenci\u00f3n del mismo.\r\r\nDa razones por las cuales el art. 252 del C\u00f3digo Tributario no conculca el art\u00edculo 49 de la Constituci\u00f3n Provincial, en cuanto garantiza el acceso a la Justicia (fs. 375).\r\r\nConcluye aseverando que, si la Sra. Barrera fue patrocinada en la instancia de constituci\u00f3n de actor civil y en oportunidad de interponer la demanda, por un abogado particular, estaba obligada a acreditar la obtenci\u00f3n del beneficio de litigar sin gastos, para ser eximida del pago del impuesto de justicia y los aportes exigidos por ley, conforme lo dispuesto por el art. 252 inc. 2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario. \r\r\nCita doctrina favorable a su tesis, en el sentido que mientras no est\u00e9 resuelto el beneficio de litigar sin gastos no es posible dictar sentencia (fs. 375 vta./ 376).\r\r\nEn s\u00edntesis, el recurrente proclama que advertida la inobservancia del art. 252 inc. 2\u00b0 ob. cit., corresponde, casar la sentencia, y en consecuencia revocar el pronunciamiento dictado con motivo de la acci\u00f3n civil, declarando la inadmisibilidad de la demanda, en raz\u00f3n de la falta de acreditaci\u00f3n del pago de tasa y aportes respectivos a la acci\u00f3n civil, que imped\u00edan su dictado (fs. 370 vta.).\r\r\nIII.1. El Tribunal a quo, en oportunidad de analizar la admisibilidad formal de la demanda civil, entendi\u00f3 cumplimentados los requisitos de procedencia formal, legalmente requeridos por el art. 402, p\u00e1rrafo segundo del C.P.P., en relaci\u00f3n al art. 175 del C.P.C., desestimando la oposici\u00f3n deducida por la demandada civil, mediante la cual se objetaba la inadmisibilidad de la acci\u00f3n, en raz\u00f3n de no surgir acreditada la concesi\u00f3n del beneficio de litigar sin gastos, iniciado por la parte actora, de conformidad al art. 252 de la Ley Tributaria; y haber fenecido el plazo para presentar pruebas en el incidente tramitado en la justicia civil (fs. 365 y vta.).\r\r\nPara as\u00ed decidir argument\u00f3 \u201cla declaraci\u00f3n de inadmisibilidad formal de la demanda porque no est\u00e1 consolidado el beneficio de litigar sin gastos conforme lo dispone la ley tributaria no puede ser acogido pues, la Acordada del T.S.J. que cita en apoyo establece el lapso dentro del cual debe ser atendido ese pedido pero no implica un obst\u00e1culo a la admisibilidad formal de la demanda, cuyos requisitos son regulados por los arts. 99, 402, p\u00e1rrafo 2\u00b0 C.P.P. y 175 C.P.C. y C...\u201d (fs. 365 vta.).\r\r\n2. El meollo del agravio en cuesti\u00f3n, finca en dilucidar si resulta ajustada a derecho la decisi\u00f3n del Tribunal al admitir formalmente la demanda civil, o si por el contrario debi\u00f3 declarar su inadmisibilidad por imperio del art. 252 inc. 2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario.\r\r\nSi bien el impugnante, en esta sede, mediante cita jurisprudencial, insin\u00faa la v\u00eda de la suspensi\u00f3n del dictado de la sentencia, estando pendiente de resoluci\u00f3n el beneficio de litigar sin gastos; en oportunidad de esgrimir argumentos defensivos al contestar la demanda civil, solicit\u00f3 la inadmisibilidad formal de la acci\u00f3n.\r\r\n3. La norma del art. 252 inc. 2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario, inserta en el Cap\u00edtulo VI, bajo el ep\u00edgrafe Exenciones, vigente a la fecha del dictado de la sentencia en crisis, reza: \u201cPoder judicial. Est\u00e1n exentos del pago de la tasa de justicia las siguientes actuaciones ante el Poder Judicial: inc. 2\u00b0. (Seg\u00fan Ley n\u00b0 8871, B.O. 11/08/00) \u201cLas actuaciones cumplidas, en cualquier fuero por personas f\u00edsicas a quienes se haya otorgado el beneficio de litigar sin gastos, el que podr\u00e1 ser concedido parcialmente cuando la capacidad econ\u00f3mica del contribuyente le permita atender parcialmente el pago de la tasa\u201d.\r\r\nEl texto legal transcripto, vino a sustituir al inc. 2\u00b0 del art. 252, del C\u00f3digo Tributario, Ley 6006, T.O. 1988, que establec\u00eda \u201cEst\u00e1n exentos del pago de la tasa de justicia las siguientes actuaciones ante el Poder Judicial: Las actuaciones cumplidas en cualquier fuero por personas f\u00edsicas a quienes se haya otorgado el beneficio de litigar sin gastos, el que podr\u00e1 ser concedido parcialmente cuando la capacidad econ\u00f3mica del contribuyente le permita atender parcialmente el pago de la tasa. Promovido el incidente solicitando el beneficio de litigar sin gastos, antes o en oportunidad de articular la demanda \u00e9sta no se proveer\u00e1 hasta que el incidente haya sido resuelto mediante resoluci\u00f3n firme, salvo respecto de las medidas cautelares, conservatorias o urgentes. Si el incidente se promoviera durante la tramitaci\u00f3n del juicio, \u00e9ste se paralizar\u00e1 hasta que sea resuelto por resoluci\u00f3n firme, a excepci\u00f3n de que se preste fianza por la Tasa de Justicia que eventualmente pudiere corresponderle al requirente; todo ello, sin perjuicio del derecho que en todos los casos le asiste a la contraparte a instar el procedimiento o su prosecuci\u00f3n, si el tr\u00e1mite fuese de oficio\u201d (\u00e9nfasis agregado, para destacar el texto derogado). \r\r\n4. Los debates parlamentarios que precedieron la modificaci\u00f3n del art. 252 inc. 2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario (Ley n\u00b0 8871, B.O. 11/8/00), evidencian las razones de rango constitucional que motivaron la abrogaci\u00f3n del efecto suspensivo que la norma preve\u00eda respecto del procedimiento del juicio principal, hasta que se dictara la resoluci\u00f3n definitiva del beneficio de litigar sin gastos.\r\r\nAl respecto, lucen elocuentes las palabras del senador Pizzorno, contenidas en el mensaje de elevaci\u00f3n: \u201cel proyecto que ponemos a consideraci\u00f3n de esta honorable C\u00e1mara propugna la derogaci\u00f3n del art\u00edculo 252, inciso 2), segundo y tercer p\u00e1rrafos, del C\u00f3digo Tributario Provincial, plasmado en la Ley 6006, Texto Ordenado 1988 y sus modificatorias.\r\r\nEsta derogaci\u00f3n se propicia en tanto y en cuanto dicha norma, al disponer la paralizaci\u00f3n del juicio principal hasta tanto se resuelva por resoluci\u00f3n firme el incidente solicitando el beneficio de litigar sin gastos, agrede los derechos constitucionales de acceso a la justicia y de igualdad ante la ley y, sin duda, se inspira en un af\u00e1n recaudatorio que ya en los hechos perjudica a los litigantes de menores recursos que ven as\u00ed demorada la tramitaci\u00f3n del juicio principal.\r\r\nComo se puede apreciar, las garant\u00edas constitucionales comprometidas se relacionan con la inviolabilidad de la defensa en juicio, art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n Nacional; la igualdad ante la ley, art\u00edculo 16 de la Constituci\u00f3n nacional; el acceso a la jurisdicci\u00f3n y a la defensa de los derechos, art\u00edculo 19, inciso 9) y 49 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de C\u00f3rdoba.\r\r\nEs por todo ello que solicitamos que se convierta en ley este proyecto, asegurando as\u00ed el libre acceso a la justicia sin condicionamientos econ\u00f3micos ni dilaciones del hecho que involucra la conveniencia de la sustanciaci\u00f3n paralela del juicio principal con el del beneficio de litigar sin gastos.\r\r\nRemoviendo obst\u00e1culos que impiden el libre acceso a la jurisdicci\u00f3n y a la efectiva igualdad ante la ley, estamos complementando los objetivos preambulares de afianzar la justicia y promover el bienestar general\u201d (\u201cDiario de Sesiones de la C\u00e1mara de Senadores\u201d, 19a. Sesi\u00f3n ordinaria: 26 de julio de 2000).\r\r\n5. La mencionada reforma ha venido a adecuarse a la legislaci\u00f3n procesal civil que regula el instituto vinculado al dispositivo cuya inobservancia se acusa.\r\r\nEl incidente del beneficio de litigar sin gastos, figura procesal que concreta la garant\u00eda constitucional de acceso a la justicia a las personas que carecieran de recursos (arts. 18 y 19 de la Const. Nac.; 19 inc. 9 y 49 de la Const. Prov.), regulado por la ley procesal civil y comercial (Cap\u00edtulo II, Secci\u00f3n segunda, art. 101 y sgtes.), resulta de aplicaci\u00f3n en los distintos fueros de la organizaci\u00f3n judicial (Acuerdo Reglamentario, n\u00b0 363, Serie A, del 20/5/97, primera consideraci\u00f3n, dictado por el T.S.J., con motivo de impartir sugerencias a los Jueces y requerimientos al Ministerio P\u00fablico Fiscal, en relaci\u00f3n a los arts. 101 y 103, del C.P.C.). \r\r\nAl respecto, el art. 103 del C.P.C., Ley 8465, dispone: \u201chasta que se dicte resoluci\u00f3n la solicitud y presentaciones del peticionante estar\u00e1n exentas de pago de los gastos judiciales. Estos ser\u00e1n satisfechos, as\u00ed como las costas que se impusieren en caso de denegaci\u00f3n. El tr\u00e1mite para obtener el beneficio no suspender\u00e1 el procedimiento\u201d (\u00e9nfasis agregado).\r\r\nEn primer lugar, es dable se\u00f1alar que, los c\u00f3digos procesales asignan generalmente a los t\u00e9rminos \u201cprocedimiento\u201d, \u201cproceso\u201d y \u201cjuicio\u201d, igual significaci\u00f3n y es la doctrina la que ha procurado diferenciarlos. De este modo, si bien el primero se refiere a la oportunidad, modo y forma de realizaci\u00f3n de la actividad procesal durante el desarrollo de un proceso; el segundo, atiende a una entidad del derecho predispuesta para la realizaci\u00f3n jur\u00eddica, a fin de que la justicia sea correctamente cumplida por el \u00f3rgano jurisdiccional. Mientras que el juicio, estrictamente, constituye la m\u00e9dula del proceso: demanda o acusaci\u00f3n, contestaci\u00f3n y sentencia. Se trata del juicio previo contenido en el art. 18 de la Constituci\u00f3n Nacional, propio de cada tipo de procedimiento (Cfr. Clari\u00e1 Olmedo, Jorge; Derecho Procesal, Estructura del Proceso, Tomo II, ed. Depalma, 1983, par\u00e1grafo 573, p\u00e1g. 340/341; en sentido similar, Calamandrei p\u00e1g. 324, en cuanto al concepto de \u201cprocedimiento\u201d). En concreto, alude a las formas sustanciales del juicio relativas a la acusaci\u00f3n, defensa, prueba y sentencia dictada por los jueces naturales (T.S.J., Sala Penal, \u201cBoero\u201d S. n\u00b0 33, del 17/5/04). \r\r\nCalamandrei, sostiene que el cumplimiento de actividades que desempe\u00f1an los \u00f3rganos p\u00fablicos predispuestos y los particulares que se suceden ordenadamente para llegar a obtener la providencia jurisdiccional, constituye el proceso, con un significado muy af\u00edn, ya no sin\u00f3nimo al de \u201cprocedura\u201d y \u201cprocedimiento\u201d. Este \u00faltimo indica m\u00e1s propiamente el aspecto exterior del fen\u00f3meno procesal (Calamandrei, Piero; Derecho Procesal Civil, ed. EJEA, Bs.As., 1986, p\u00e1g. 318; Falc\u00f3n, Enrique M., \u201cManual de derecho procesal\u201d, Tomo 1, ed. Astrea, Bs. As., 2005).\r\r\nEste autor, puntualiza que \u201cprocedimiento\u201d se refiere a cada una de las etapas procesales y tambi\u00e9n a las incidentales. Y aclara desde otra perspectiva que, puede decirse que proceso es la estructura contemplada est\u00e1ticamente y procedimiento alude al tr\u00e1mite din\u00e1mico de ejecuci\u00f3n de proceso (Falc\u00f3n, cit., p\u00e1g. 729). \r\r\nEn definitiva, se aprecia que ambos conceptos comprenden, desde distintos \u00e1ngulos, la actividad procesal desplegada tendiente a obtener una decisi\u00f3n sobre el fondo del asunto sometido a conocimiento de la autoridad jurisdiccional, lo que de ninguna manera permite concluir que el t\u00e9rmino \u201cprocedimiento\u201d excluya a la sentencia, pues se trata del acto procesal por excelencia con el que culmina aquella actividad.\r\r\nConsecuentemente, cuando el art\u00edculo 103 citado, realiza esta expresa referencia a la no suspensi\u00f3n del procedimiento, involucra la totalidad de la actividad desplegada por los actores del proceso que tiene por finalidad arribar a la sentencia penal y civil, en su caso.\r\r\nTal ex\u00e9gesis, deviene coincidente con la interpretaci\u00f3n gen\u00e9tica de la mentada reforma introducida al C\u00f3digo Tributario, conforme se ha consignado suficientemente infra, raz\u00f3n por la cual no podr\u00eda entenderse que se pretenda privilegiar el objetivo fiscal por sobre la aplicaci\u00f3n de la ley sustantiva, erigi\u00e9ndose en un obst\u00e1culo para el dictado de un pronunciamiento sobre la cuesti\u00f3n de fondo, sin lesionar el acceso a la jurisdicci\u00f3n.\r\r\n6. Por otra parte, resulta dirimente en el an\u00e1lisis propuesto, atender la particularidad del juicio oral, que exige la obligatoria concreci\u00f3n de la demanda en la discusi\u00f3n final del debate (art. 402, C.P.P.), con arreglo al art. 175 del C.P.C.; la contestaci\u00f3n de la misma (art. 192 C.P.C. por remisi\u00f3n del art. 403 del C.P.P.); y la inmediata deliberaci\u00f3n despu\u00e9s de terminado el debate, que no puede suspenderse, salvo, por razones de fuerza mayor (art. 405 del C.P.P. ).\r\r\nLas singularidades del debate oral, unidas al principio de accesoriedad de la acci\u00f3n civil, respecto de la penal (T.S.J., Sala Penal, \u201cNicolini\u201d, S. n\u00b0 32, 20/5/02), son concluyentes para inferir que el Tribunal de Juicio, no tendr\u00eda la alternativa de suspender el dictado de la sentencia sobre la cuesti\u00f3n civil, a la espera del pronunciamiento del beneficio de litigar sin gastos.\r\r\nEn este orden l\u00f3gico de razonamiento, lo determinante es que si se encuentra superado el debate, en torno a la posibilidad de suspender el proceso a las resultas del juicio, donde se ventila la solicitud del beneficio de litigar sin gastos, por obra de la reforma que modific\u00f3 el art. 252 inc. 2\u00b0, resulta inviable, con mayor raz\u00f3n, a la luz de las normas constitucionales que garantizan el acceso a la jurisdicci\u00f3n, pretender una soluci\u00f3n jur\u00eddica a\u00fan mas gravosa, cual es la inadmisibilidad de la acci\u00f3n civil inserta en el proceso penal, tal la postulaci\u00f3n defensiva (fs. 365 vta.). \r\r\n7. De otro costado, existen otras razones que abonan la improcedencia de la solicitud del quejoso, en cuanto reclama la inadmisibilidad de la demanda. \r\r\nEn efecto, la pretoriana sanci\u00f3n procesal de inadmisibilidad que procura el quejoso, tropieza con el art. 3 del CPP que predica una interpretaci\u00f3n restrictiva tanto de las disposiciones que limitan el ejercicio de los poderes de los sujetos que intervienen en el proceso, como de las que imponen sanciones procesales, pues se fundamentan en las garant\u00edas de defensa en juicio y del debido proceso. \u201cEs que los poderes de acci\u00f3n, jurisdicci\u00f3n y defensa tienen raigambre constitucional, pudiendo las leyes s\u00f3lo reglamentar su ejercicio, de modo tal que, si la reglamentaci\u00f3n expresa una restricci\u00f3n a los poderes aludidos ser\u00e1 contraria a la normativa vigente\u201d (Cafferata, Jos\u00e9 I.; Tarditti, A\u00edda. L; \u201cC\u00f3digo Procesal Penal de la Provincia de C\u00f3rdoba\u201d Comentado- Tomo 1, ed. Mediterr\u00e1nea, C\u00f3rdoba, 2003, p\u00e1g. 64). \r\r\nEn el caso y a la luz de la mentada regla procesal, la sanci\u00f3n de inadmisibilidad propiciada no es de recibo, desde que se traduce en una restricci\u00f3n al derecho o posibilidad de cumplir una actividad para la cual la parte afectada se encuentra autorizada: el ejercicio de la acci\u00f3n civil en el proceso penal con el fin de obtener la indemnizaci\u00f3n por el da\u00f1o causado por el delito, sustentada en razones fiscales y en consecuencia, no puede prosperar. \r\r\n8. Desde otra perspectiva, dictada la decisi\u00f3n sobre la cuesti\u00f3n civil que hace lugar parcialmente a la demanda y establecida la proporcionalidad en el pago de las costas, si al momento de la ejecuci\u00f3n, no se acreditare la obtenci\u00f3n del mentado beneficio o, en su caso, el incidente hubiere caducado, traer\u00e1 como l\u00f3gica consecuencia su no eximici\u00f3n al pago de las tasas de justicia y costas del proceso y por lo tanto, la accionante deber\u00e1 afrontarla en el porcentaje estimado en el fallo en crisis. \r\r\nEn la hip\u00f3tesis contraria, si la actora civil acreditare la obtenci\u00f3n del beneficio, rige la letra del art. 140 del C.P.C., que en su parte pertinente reza: \u201cAcordado el beneficio de litigar sin gastos, su titular estar\u00e1 exento de la obligaci\u00f3n de pagar, adem\u00e1s de las tasas de justicia y otros gastos judiciales, las costas y honorarios correspondientes a la contraparte, hasta que mejore de fortuna; si venciere en el pleito, deber\u00e1 pagar dichos rubros causados en su defensa hasta la concurrencia m\u00e1xima de la tercera parte de los valores que reciba.\r\r\nEn consecuencia, si la actora civil obtuviera el beneficio de litigar sin gastos, deber\u00e1 el Tribunal competente en la etapa de ejecuci\u00f3n de sentencia, sea espont\u00e1nea o forzada, retener de la tercera parte de los valores abonados a la accionante, en concepto de la condena civil que lo otorga un vencimiento parcial, el porcentaje de tasa de justicia que le corresponda pagar seg\u00fan la imposici\u00f3n en costas.\r\r\nEs que el beneficio constitucional de litigar sin gastos, como quedara esbozado supra, importa una exenci\u00f3n provisoria de los gastos judiciales (art. art. 103, C.P.C.), raz\u00f3n por la cual, en el sub j\u00fadice, el recurrente podr\u00e1 hacer valer sus derechos sobre la condena en costas a cargo del actor civil en un 33 %, en la oportunidad procesal pertinente.\r\r\n9. En definitiva, debe confirmarse la decisi\u00f3n en este aspecto, aunque por razones distintas a las sostenidas por el Tribunal a quo para llegar a su conclusi\u00f3n. \r\r\nVoto negativamente a la cuesti\u00f3n planteada.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli, dijo:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti, da, a mi juicio, las razones necesarias que deciden correctamente la presente cuesti\u00f3n. Por ello adhiero a su voto, expidi\u00e9ndome en igual sentido.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel, dijo: \r\r\nEstimo correcta la soluci\u00f3n que da la se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti, por lo que, adhiero a la misma en un todo, votando, en consecuencia, de igual forma.\r\r\nA LA SEGUNDA CUESTI\u00d3N:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora A\u00edda Tarditti, dijo:\r\r\nI. Con sustento, ahora, en el vicio de inobservancia de las normas procesales establecidas bajo pena de nulidad (art. 468 inc. 2\u00b0 del C.P.P.), alega la nulidad de la sentencia en el aspecto civil por fundamentaci\u00f3n arbitraria, en virtud de haber receptado e interpretado err\u00f3neamente los argumentos opuestos por la defensa, en oportunidad de contestar la demanda, en alusi\u00f3n puntual a la objeci\u00f3n que acus\u00f3 la omisi\u00f3n de cumplimiento de la parte actora de pago de impuestos de justicia y aportes exigidos por el C\u00f3digo Tributario de la Provincia, o en su caso, el haber acreditado que se le otorg\u00f3 el beneficio de litigar sin gastos.\r\r\nA su ver, el yerro del Tribunal a quo, queda en evidencia cuando el Tribunal desestima el argumento defensivo, manifestando \u201cla declaraci\u00f3n de inadmisibilidad de la demanda porque no est\u00e1 consolidado el beneficio de litigar sin gastos conforme lo dispone la ley tributaria no puede ser acogido pues, la Acordada del T.S.J. que cita en apoyo establece el lapso dentro del cual debe ser atendido ese pedido pero no implica un obst\u00e1culo legal a la admisibilidad formal de la demanda, cuyos requisitos son regulados por los arts. 9, 402, p\u00e1rrafo 2\u00b0 C.P.P. y 175 C.P.C. y C...\u201d (fs. 371 vta.).\r\r\nAl respecto, refuta, nunca cit\u00f3 en apoyo de su tesis defensiva, al Acuerdo Reglamentario N\u00b0 665, Serie A de fecha 27 de mayo de 2003, y aunque hubiese esgrimido ese argumento que equivocadamente le atribuye la sentencia, se\u00f1ala que, la Acordada citada se ocupa del procedimiento de acceso a la justicia para personas carenciadas, en relaci\u00f3n a lo dispuesto por la Ley de asistencia jur\u00eddica gratuita y el C\u00f3digo Tributario. \r\r\nContrariamente a lo que sostiene en la decisi\u00f3n jurisdiccional que se impugna, se\u00f1ala que al momento de contestar la demanda invoc\u00f3 el Acuerdo Reglamentario N\u00b0 665, Serie A de fecha 27 de mayo de 2003, pero al s\u00f3lo efecto de sostener que el Tribunal Superior de Justicia diferencia dos situaciones claramente: la de las personas carenciadas que requieran la asistencia jur\u00eddica gratuita del Estado a trav\u00e9s de los asesores letrados, a quienes por esta disposici\u00f3n se exim\u00eda de la obligaci\u00f3n de obtener el beneficio de litigar sin gastos, exigido por el art. 252 del C\u00f3digo Tributario, y por otro lado, la del resto de las personas representadas por un abogado particular, cuyo patrocinio los Asesores Letrados hubiesen rechazado.\r\r\nSeguidamente, aclara que, al momento de contestar la demanda, cit\u00f3 el art\u00edculo 104 del C\u00f3digo de Procedimientos en lo Civil y Comercial de la Provincia, que establece un plazo de 15 d\u00edas para el diligenciamiento de la prueba. A\u00f1ade que en el alegato relacion\u00f3 ese plazo con las \u00fanicas constancias incorporadas en el debate, consistentes exclusivamente en la solicitud del beneficio agregada a fs. 223/224, realizada con fecha 27 de agosto de 2003, afirmando que el mismo hab\u00eda vencido con exceso, por lo que resultaba procedente la defensa de inadmisibilidad, al concurrir un obst\u00e1culo de procedibilidad.\r\r\nPara concluir cita doctrina favorable a su postura impugnativa (fs. 372 vta.).\r\r\nII. En raz\u00f3n que, del agravio expuesto al amparo del motivo formal, subyace un cuestionamiento a la fundamentaci\u00f3n de la sentencia, en lo atinente a la contestaci\u00f3n de la demanda, mediante la que se objetara el incumplimiento de los aportes de ley, con sustento en el art. 252 del C\u00f3digo Tributario, se ha tornado abstracto su tratamiento, a la luz de los argumentos vertidos en la primera cuesti\u00f3n.\r\r\nAs\u00ed Voto.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli, dijo:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti, da, a mi juicio, las razones necesarias que deciden correctamente la presente cuesti\u00f3n. Por ello adhiero a su voto, expidi\u00e9ndome en igual sentido.\r\r\nLa se\u00f1ora vocal doctora Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel, dijo:\r\r\nEstimo correcta la soluci\u00f3n que da la se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti por lo que, adhiero a la misma en un todo, votando, en consecuencia, de igual forma.\r\r\nA LA TERCERA CUESTI\u00d3N:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora A\u00edda Tarditti, dijo:\r\r\nI) Inobservancia del art. 1111 del C\u00f3digo Civil.\r\r\nBajo esta r\u00fabrica, cuestiona la conclusi\u00f3n a la que arriba el Tribunal de Juicio, conforme el hecho fijado, haciendo lugar parcialmente a la demanda, por la suma de pesos Veinte mil, en concepto de da\u00f1o moral, al sostener que es el resultado de la inobservancia y err\u00f3nea aplicaci\u00f3n en el caso concreto de las normas de responsabilidad civil, basadas en los factores subjetivos de atribuci\u00f3n y plasmadas por el Legislador Nacional en el art\u00edculo 1111 del C\u00f3digo Civil.\r\r\nDestaca que a tal punto trasciende el vicio denunciado, que ni siquiera ha sido mencionado como sustento normativo de la sentencia, omisi\u00f3n que resulta determinante para acoger la demanda instaurada, sin disminuir el monto, conforme el porcentaje de culpa y de concausalidad de la v\u00edctima, que tuvo incidencia en la producci\u00f3n del resultado mortal.\r\r\nLa inobservancia del art. 1111 del C.C. ha tra\u00eddo como resultado en este caso, que el Tribunal haya omitido aplicar las conclusiones respecto a la conducta de la v\u00edctima a las que arrib\u00f3 en el tratamiento de la primera y segunda cuesti\u00f3n, determinando su influencia en la producci\u00f3n del resultado.\r\r\nCita doctrina favorable (fs. 377).\r\r\nII) 1. El Tribunal de m\u00e9rito, al resolver la cuesti\u00f3n penal, lleg\u00f3 a las siguientes conclusiones f\u00e1cticas, a saber:\r\r\n- Soledad Moreta, ni el acusado escucharon la moto con la que circulaba Abreg\u00fa (la v\u00edctima), como para no sentirse sorprendidos a esa hora de la noche (3 horas de la madrugada), donde todos estaban entregados al descanso y como tantas veces cuando iba a la siesta, entr\u00f3 a pie.\r\r\n- El prevenido, no sac\u00f3 el arma una vez que supo quien estaba en la casa, la extrajo de donde la ten\u00eda y luego pregunt\u00f3: \u201cquien es?\u201d. Ello explica que no existi\u00f3 preordenaci\u00f3n.\r\r\n- Soledad no conviv\u00eda con Abreg\u00fa, desde hac\u00eda un a\u00f1o, de modo que no era razonable que entrara, si quer\u00eda ver a su hijo, a los portazos y a la madrugada.\r\r\n- Soledad era hostigada psicol\u00f3gicamente por Abreg\u00fa y adem\u00e1s golpeada y amenazada. Seg\u00fan el perito psic\u00f3logo, Moreta relat\u00f3 el acontecimiento con la angustia propia de la conmoci\u00f3n de \u00e1nimo de quien ha padecido una situaci\u00f3n de temor por la posible p\u00e9rdida de alg\u00fan ser querido como lo es su hija, nietos y la de su propia casa.\r\r\n- No hubo preparaci\u00f3n para una escena de violencia, miedo y conmoci\u00f3n que justificase lo injustificable.\r\r\n- Moreta no estaba obligado a rol alguno de cuidado, no estaba en posici\u00f3n de garante de alguien, ten\u00eda derecho a emborracharse, porque estaba en su propia casa sin molestar y luego a dormir y eso fue lo que hizo (fs. 360 y vta).\r\r\nDej\u00f3 el hecho acreditado, b\u00e1sicamente, tal como se fij\u00f3 en la acusaci\u00f3n, en cuanto sostuvo que la v\u00edctima, Abreg\u00fa, ingres\u00f3 al domicilio del imputado Francisco Moreta por la puerta trasera para no ser advertido -en aparente estado de ebriedad-, de acuerdo a la costumbre que ten\u00eda de concurrir a ese domicilio a altas horas de la madrugada. El prevenido, al escuchar el ruido propio de esa abertura, busc\u00f3 su arma de fuego, cargada con ocho proyectiles y pregunt\u00f3 \u201cquien est\u00e1 ah\u00ed\u201d, en tanto Abreg\u00fa se introdujo en la habitaci\u00f3n donde dorm\u00eda Soledad Moreta con los ni\u00f1os. El imputado se dirigi\u00f3 a ese cuarto y le pidi\u00f3 a Abreg\u00fa que se retirara, mientras conservaba el arma en su mano derecha apuntando hacia el piso. Frente a la insistencia de Soledad, los tres adultos se dirigieron a la cocina, oportunidad en la que Abreg\u00fa, resistiendo su retirada, manifest\u00f3 que \u201cera due\u00f1o de venir y cogerla cuando quisiera, de cagarla a palos y que no ten\u00eda derecho a nada ya que ten\u00eda un hijo suyo y que \u00e9l era due\u00f1o de su vida\u201d, en tanto Moreta le insist\u00eda que se fuera. Mientras tanto, Abreg\u00fa dec\u00eda: \u201cque no se metiera, que era un hijo de puta y que \u00e9l era due\u00f1o de hacer lo que tuviera ganas, que no se hiciera el ancho, que era un viejo cag\u00f3n y que si era macho le pegara un tiro\u201d. En esas circunstancias, Soledad consigui\u00f3 zafarse y se dirigi\u00f3 a cerrar la puerta del dormitorio, momentos en que el encartado se encontraba a unos dos metros de distancia de Abreg\u00fa, ambos de pi\u00e9 y hall\u00e1ndose Moreta en estado de ebriedad, pero sin haber perdido la conciencia de sus actos, \r\r\nlevant\u00f3 su brazo derecho y sosteniendo en su mano el arma, apunt\u00f3 en direcci\u00f3n a la cabeza de Abreg\u00fa y efectu\u00f3 un disparo que impact\u00f3 en su cr\u00e1neo, lo que result\u00f3 la causa eficiente de la muerte (fs. 351/352 y 360 vta., Primera Cuesti\u00f3n). \r\r\nEn la Segunda Cuesti\u00f3n, se expresa que el hecho as\u00ed descripto encuadra en la figura penal de homicidio en estado de emoci\u00f3n violenta agravado por el uso de arma de fuego (CP, arts. 81 1.a., 45 y 41 bis). Fundamenta su decisi\u00f3n en que Moreta ha padecido una alteraci\u00f3n en su \u00e1nimo fruto de la posible p\u00e9rdida a la que pod\u00eda ser sometido por obra del extinto Abreg\u00fa, la que resultaba de las amenazas producidas en su propia casa acerca de, entre otras cosas, que le prender\u00eda fuego a todos y de comportamientos violentos respecto de su hija, tal como tomarla del cuello y de los cabellos, en un marco de insultos, procacidades y agresiones verbales a su persona en especial a su condici\u00f3n de hombre, a una hora inusitada. Ese estado de alteraci\u00f3n que culmin\u00f3 con el impulso homicida queda (jur\u00eddicamente) excusado por las circunstancias ya expuestas. Moreta no actu\u00f3 como un iracundo o un temerario o pusil\u00e1nime, pero no se trata de un homicidio justificado, ni excusado. Moreta merece ser penado pero en menor medida porque hay un achicamiento del \u00e1ngulo del razonamiento que impone el principio de culpabilidad (art. 19 CN). Sin embargo, la mayor\u00eda entendi\u00f3 que parad\u00f3gicamente, el delito resultaba agravado porque la violencia utilizada en el homicidio es compatible con el empleo de arma de fuego (fs. 361).\r\r\n2. En oportunidad de resolver la cuesti\u00f3n civil (Cuarta Cuesti\u00f3n), el juzgador sostiene que conforme lo manifestado en la Primera Cuesti\u00f3n, debe considerarse que Moreta ha actuado dentro de un \u00e1ngulo de estrechamiento de su culpabilidad causado por un estado de alteraci\u00f3n del \u00e1nimo producido por la v\u00edctima, que trasciende al da\u00f1o resarcible y al monto que deber\u00e1 ser abonado. En consecuencia, hizo lugar a la demanda entablada con motivo de la muerte de su hijo, por Simona Josefa Barrera de Abreg\u00fa, en contra de Francisco Javier Moreta, s\u00f3lo por el rubro da\u00f1o moral, el que tuvo por acreditado in re ipsa, al no haber concurrido, en el caso, causa de justificaci\u00f3n, ni de inculpabilidad alguna. Empero, reduce la suma reclamada de pesos treinta mil, por este concepto y estima razonable dentro de los par\u00e1metros previstos por los arts. 29, y 81.1.a. y 1078 y 1113 CC, hacer lugar al reclamo por la cantidad de pesos veinte mil, puesto que la cifra solicitada lo ha sido sobre la base de una atribuci\u00f3n de culpabilidad mayor por parte de Moreta, la propia del art. 79 CP, mientras que, tal como se ha expuesto en la Primera Cuesti\u00f3n, \u00e9ste ha actuado dentro de un \u00e1ngulo de estrechamiento de su culpabilidad causado por un estado de alteraci\u00f3n del \u00e1nimo producido por la v\u00edctima (fs. 366) (el resaltado me pertenece).\r\r\nIII. La censura alega concurrencia de culpas, en la producci\u00f3n del resultado mortal, desde que le asigna a la v\u00edctima una culpa \u201ccasi exclusiva\u201d (fs. 377) y por lo tanto, el n\u00facleo del agravio consiste en examinar si se ha inobservado el art. 1111 del C.C., al hacer lugar a la demanda, sin disminuir el monto conforme al porcentaje de culpa y de concausalidad que la v\u00edctima tuvo en la producci\u00f3n del resultado mortal, tal como lo propone el recurrente.\r\r\nCon esta base impugnativa, adelanto opini\u00f3n en sentido negativo a la censura planteada. Doy razones.\r\r\n1. Como punto preliminar de an\u00e1lisis, el art. 1111 del C\u00f3digo Civil establece que el hecho que no cause da\u00f1o a la persona que lo sufre, sino por una falta imputable a ella, no impone responsabilidad alguna.\r\r\nCorresponde se\u00f1alar, en primer lugar, que en la producci\u00f3n de todo hecho il\u00edcito intervienen diversos factores, siendo aquellos que constituyen relaci\u00f3n adecuada de causalidad, esenciales a los fines de deslindar responsabilidades.\r\r\nEn sede de an\u00e1lisis de dicha norma, se ha expresado, con acierto, que \u201cel codificador crey\u00f3 conveniente insertar en el C\u00f3digo Civil un texto expreso que contemplara la conducta de la v\u00edctima como factor excluyente de responsabilidad civil\u201d. V\u00e9lez Sarsfield regl\u00f3 expresamente a la falta imputable a la propia v\u00edctima como causal eximente de responsabilidad, puesto que es justo que quien causa su propio da\u00f1o, soporte las consecuencia de su intervenci\u00f3n protag\u00f3nica en el hecho perjudicial. (Sagarna, Fernando A., comentario al art\u00edculo 1111 CC, en Bueres, Alberto J. - Highton, Elena I., \u201cC\u00f3digo Civil y normas complementarias. An\u00e1lisis doctrinario y jurisprudencial\u201d, Hammurabi, Buenos Aires, 1999, t. 3 A, p. 417, Cfr., T.S.J., Sala Penal \u201cAllende\u201d, S n\u00b0 22, 11/4/03).\r\r\nSi bien el C\u00f3digo s\u00f3lo contempla de manera expresa el supuesto de eximici\u00f3n total de responsabilidad civil, por atribuci\u00f3n del hecho da\u00f1oso a la conducta de la v\u00edctima, nada obsta a que el mismo tenga s\u00f3lo incidencia parcial en la producci\u00f3n del resultado. En el supuesto actuar\u00e1 como concausa, y determinar\u00e1 una l\u00f3gica reducci\u00f3n del monto indemnizatorio (Cfr. Pizarro, Ram\u00f3n D., \u201cDerecho de Da\u00f1os\u201d, \u201cCausalidad adecuada y factores extra\u00f1os\u201d. ed. La Rocca, 2000, p\u00e1g. 259 y 260).\r\r\n2. En ese contexto normativo, el gravamen que pretende atribuir culpa casi exclusiva a la v\u00edctima, responde a una lectura parcializada de la sentencia, toda vez que el impugnante no repara que Moreta fue condenado por un homicidio doloso, aunque atenuado, por cuanto mediaron circunstancias que justificaron la aplicaci\u00f3n de la escala penal del estado de emoci\u00f3n violenta (art. 81 inc. \u201ca\u201d, C.P.), cuyo origen pone en cabeza de la v\u00edctima, agravado por el empleo de violencia mediante el uso de arma de fuego. (fs. 361/361 vta. y 366).\r\r\nEn este sentido N\u00fa\u00f1ez, tras rese\u00f1ar las posturas doctrinarias sobre la naturaleza de la figura del homicidio emocional, expresa que no es otra cosa que un homicidio simple an\u00edmicamente circunstanciado. Si se excluye la circunstancia subjetiva del estado emocional, reaparece la figura del homicidio simple: la muerte intencionalmente consumada (N\u00fa\u00f1ez, Ricardo C., \u201cDerecho Penal Argentino\u201d, Parte Especial, Tomo III, E.B.A., 1965, p\u00e1g. 72).\r\r\nEn esta l\u00ednea de pensamiento, se ha dicho que el estado de emoci\u00f3n violenta, \u201cno llega, no debe llegar a producir una profunda alteraci\u00f3n de la conciencia, que conducir\u00eda a la inimputabilidad, puesto que el homicidio emocional no deja de ser un homicidio doloso...\u201d (Font\u00e1n Balestra, Carlos, Tratado de Derecho Penal, Tomo IV, parte especial Abeledo Perrot, Buenos Aires, 1968, par\u00e1grafo 80, 2; p\u00e1g. 126; el destacado me pertenece).\r\r\nLo transcripto es para evidenciar que el homicidio en estado de emoci\u00f3n violenta (art. 81, C.P.), desde el punto de vista subjetivo, es siempre doloso y que el examen de las circunstancias -la conducta de la v\u00edctima, como causa provocadora y eficiente, a la que el autor debe resultar ajeno- justifica el haberse emocionado, permitiendo la aplicaci\u00f3n de aquella figura penal atenuada.\r\r\n3. En relaci\u00f3n a la culpa de la v\u00edctima como factor de exoneraci\u00f3n para el imputado, tal como lo propicia el impugnante, sostiene Orgaz, que \u00e9sta en sentido impropio se aprecia como un defecto de conducta resultado de una negligencia o de una imprudencia, que puede concurrir con la culpa del imputado o con el dolo de \u00e9ste \u00faltimo, entre otros supuestos. \r\r\nEn la primera hip\u00f3tesis, culpa de ambas partes, la responsabilidad civil se fija en forma proporcional a las circunstancias y determina una disminuci\u00f3n del monto resarcitorio a cargo del lesionante (Orgaz, Alfredo, \u201cLa Culpa\u201d, ed. Lerner, C\u00f3rdoba, 1970, p. 226 y 233; Bueres- Highton, cit., p\u00e1g. 425 y 428/433).\r\r\nEmpero, la doctrina no arriba a id\u00e9ntica soluci\u00f3n, cuando confluyen la culpa del damnificado y el dolo del autor, pues en ese caso, el dolo del demandado absorbe la culpa de aqu\u00e9l. As\u00ed lo expresan Mazeaud y Tunc: \u201cEl an\u00e1lisis del v\u00ednculo de causa a efecto obliga, por lo tanto, cuando sea intencional una de las culpas, a convertirla en la causa \u00fanica del da\u00f1o, y por lo tanto, a condenar \u00edntegramente al demandado o, al contrario, a absolverlo enteramente\u201d (Bueres, Alberto J. - Highton, Elena I., \u201cC\u00f3digo Civil y normas complementarias. An\u00e1lisis doctrinario y jurisprudencial\u201d, ob. cit., p\u00e1g. 435; Orgaz, \u201cLa Culpa\u201d, ibid., p\u00e1g. 232; Pizarro, Ram\u00f3n Daniel, \u201cDerecho de Da\u00f1os\u201d, cit., p. 273).\r\r\nAl respecto, esta Sala tiene dicho que en materia civil, la doctrina es pac\u00edfica en cuanto se\u00f1ala que el obrar doloso del autor absorbe el hecho culpable o no de la v\u00edctima y se decide como si el autor del dolo fuese el \u00fanico causante del da\u00f1o (T.S.J. Sala Penal, \u201cMottura\u201d, S. n\u00b0 70, del 13/8/04; Alterini J.H. y otros, Cfr. \u201cDerecho de Da\u00f1os\u201d. ed. La Rocca, 2000,\u201dCausalidad adecuada y factores extra\u00f1os\u201d, por Ram\u00f3n D. Pizarro, p\u00e1g. 273/274; Orgaz, Alfredo \u201cLa Culpa\u201d, ed. Lerner, C\u00f3rdoba, 1992, n\u00b0 91, p\u00e1g. 232; Goldenberg, Isidoro H., \u201cLa relaci\u00f3n de causalidad en la responsabilidad civil\u201d, ed. Astrea, Bs. As, 1984, p\u00e1g. 16; Bueres- Highton, op. cit., Tomo 3 A, ed. Hammurabi, Bs. As, 1999, p\u00e1g. 435, nota al art. 1111 CC; entre otros).\r\r\nDe conformidad a todo lo expuesto, si en el sub examine, el imputado result\u00f3 condenado por homicidio en estado de emoci\u00f3n violenta, la culpa de la v\u00edctima, es decir la conducta imprudente rese\u00f1ada en el punto II.1., qued\u00f3 absorbida por el dolo del autor, no corresponder\u00eda mengua alguna en la indemnizaci\u00f3n reclamada.\r\r\nSin embargo, el monto prudencial dispuesto por el a quo en concepto de da\u00f1o moral, morigerando la suma reclamada ($ 30.000) a la de $ 20.000, aparece fundado en que el reclamo originario, se sustent\u00f3 en la atribuci\u00f3n de una culpabilidad mayor del autor, esto es, la propia del art. 79 del C.P. y la condena lo fue por homicidio en estado de emoci\u00f3n violenta del art. 81 1.a.ib., lo que a juicio del sentenciante deb\u00eda trascender al \u00e1mbito del da\u00f1o resarcible, soluci\u00f3n \u00e9sta que luce razonable y no resulta arbitraria.\r\r\nAs\u00ed voto.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli, dijo:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti, da, a mi juicio, las razones necesarias que deciden correctamente la presente cuesti\u00f3n. Por ello adhiero a su voto, expidi\u00e9ndome en igual sentido.\r\r\nLa se\u00f1ora vocal doctora Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel, dijo:\r\r\nEstimo correcta la soluci\u00f3n que da la se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti por lo que, adhiero a la misma en un todo, votando, en consecuencia, de igual forma.\r\r\nA LA CUARTA Y QUINTA CUESTI\u00d3N:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora A\u00edda Tarditti, dijo:\r\r\nCon basamento en el motivo formal de casaci\u00f3n, invoca la nulidad de la sentencia civil, por ausencia de fundamentaci\u00f3n. Funda su impugnaci\u00f3n, en que no ha vertido argumentos que sustenten la decisi\u00f3n de rechazar la tesis defensiva de existencia de culpa de la v\u00edctima, y a su vez, encuentra contradicciones en su desarrollo argumental. \r\r\n1. Con la transcripci\u00f3n de la parte resolutiva del fallo en crisis, que en su parte pertinente dispuso \u201chacer lugar a la demanda civil entablada por Simona Josefa Barrera de Abreg\u00fa en contra de Francisco Javier Moreta por el rubro da\u00f1o moral -que se acredita in re ipsa, como ense\u00f1a Orgaz- pues no ha concurrido en el caso causa de justificaci\u00f3n, ni de inculpabilidad alguna\u201d (fs. 372 vta. -in fine-/373), intenta demostrar que el Tribunal no ha dado respuesta, ni fundamento, que le permita afirmar que no haya existido culpa de la v\u00edctima, conforme lo dispuesto por el art. 1111 del C\u00f3digo Civil.\r\r\n2. Igualmente denuncia la existencia de una evidente contradicci\u00f3n, la que se desprende del an\u00e1lisis de la sentencia al resolver la Primera y Segunda cuesti\u00f3n planteada, en la fijaci\u00f3n del hecho, con respecto a la conclusi\u00f3n a la que se arriba en la cuarta cuesti\u00f3n.\r\r\nA fin de demostrar su aserto, reproduce la parte pertinente de la primera cuesti\u00f3n, en cuanto esgrimi\u00f3 \u201cSoledad Moreta no conviv\u00eda con Abreg\u00fa, desde hac\u00eda un a\u00f1o, de modo que no era razonable que entrara, si quer\u00eda ver a su hijo, a los portazos y a la madrugada... que Soledad era hostigada psicol\u00f3gicamente por Abreg\u00fa y adem\u00e1s golpeada y amenazada, lo dijo el Doctor Carlos Paz y la presencia de aqu\u00e9l en casa \u201ccomo loco\u201d a una hora totalmente inoportuna no ha podido ser desmentido\u201d (fs. 373).\r\r\nSeguidamente, traduce lo atinente a la segunda cuesti\u00f3n, en tanto refiere que Moreta padec\u00eda una alteraci\u00f3n en su \u00e1nimo fruto de la posible p\u00e9rdida a la que pod\u00eda ser sometido por obra del extinto Juan Pablo Abreg\u00fa, en raz\u00f3n de las amenazas y comportamientos violentos inferidos a su hija, en su propia casa. \r\r\nDe la cuarta cuesti\u00f3n, extracta la conclusi\u00f3n del Tribunal formulada con basamento en la primera cuesti\u00f3n, en estos t\u00e9rminos: \u201cMoreta ha actuado dentro de un \u00e1ngulo de estrechamiento de su culpabilidad causado por un estado de alteraci\u00f3n del \u00e1nimo producido por la v\u00edctima (art. 81, \u201ca\u201d del C.P.), lo que sin abundar en mayores consideraciones doctrinales y jurisprudenciales, obviamente, trasciende el \u00e1mbito del da\u00f1o resarcible y consecuentemente al monto de lo que deber\u00e1 ser abonado...\u201d (fs. 373 vta.).\r\r\nCon la finalidad de evidenciar la contradicci\u00f3n que acusa, afirma que se ha acreditado la \u201coperatividad causal de la conducta de Abreg\u00fa\u201d, en un porcentaje important\u00edsimo, y luego se ha limitado, en forma total, la responsabilidad del presentante.\r\r\nA su ver, el Juzgador estaba obligado a determinar la concausalidad de la v\u00edctima, cuantificando porcentualmente la incidencia de la conducta de Abreg\u00fa en el resultado, y por ende, en la responsabilidad resarcitoria del demandado.\r\r\nA juicio del recurrente, luce contradictoria la premisa resolutiva del Tribunal que tuvo por probado que la v\u00edctima entr\u00f3 a la casa del suscripto sin autorizaci\u00f3n, y a los portazos, en horas de la madrugada, en estado de ebriedad, profiriendo todo tipo de amenazas, insultos, agresiones f\u00edsicas hacia Soledad y Francisco Moreta, respecto a aqu\u00e9lla que impuso a este \u00faltimo, la condena de $ 20.000, en concepto de da\u00f1o moral.\r\r\nA ello, a\u00f1ade que la C\u00e1mara sostuvo que Francisco Javier Moreta no estaba obligado a rol alguno de cuidado, ni estaba en posici\u00f3n de garante respecto de alguien, ten\u00eda derecho a emborracharse, porque estaba en su propia casa, de \u00e9l no depend\u00eda persona alguna, pues sus nietos estaban custodiados por su hija y \u00e9l no ten\u00eda menores, ni incapaces a su cargo.\r\r\nII. Las razones vertidas en la cuesti\u00f3n precedente, tornan abstractos el tratamiento de los presentes agravios.\r\r\nAs\u00ed me pronuncio.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli, dijo:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti, da, a mi juicio, las razones necesarias que deciden correctamente la presente cuesti\u00f3n. Por ello adhiero a su voto, expidi\u00e9ndome en igual sentido.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel, dijo:\r\r\nEstimo correcta la soluci\u00f3n que da la se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti, por lo que, adhiero a la misma en un todo, votando, en consecuencia, de igual forma.\r\r\nA LA SEXTA CUESTI\u00d3N\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora A\u00edda Tarditti, dijo:\r\r\nDe acuerdo a la forma en que se han contestado las cuestiones que anteceden, corresponde rechazar el recurso de casaci\u00f3n deducido por el demandado civil, Francisco Javier Moreta, patrocinado por los Dres. Jos\u00e9 Antonio Buteler y Julio Antonio Loza, con costas (CPP, 550/551).\r\r\nEs mi voto.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli, dijo:\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal preopinante da, a mi juicio, las razones necesarias que deciden correctamente la presente cuesti\u00f3n. Por ello adhiero a su voto, expidi\u00e9ndome en igual sentido.\r\r\nLa se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel, dijo:\r\r\nEstimo correcta la soluci\u00f3n que da la se\u00f1ora Vocal Dra. A\u00edda Tarditti, por lo que adhiero a la misma en un todo, votando, en consecuencia, de igual forma.\r\r\nEn este estado, el Tribunal Superior de Justicia, por intermedio de la Sala Penal;\r\r\nRESUELVE: Rechazar el recurso de casaci\u00f3n interpuesto por el demandado civil, Francisco Javier Moreta, patrocinado por los Dres. Jos\u00e9 Antonio Buteler y Julio Antonio Loza, con costas (CPP, 550/551).\r\r\nCon lo que termin\u00f3 el acto que, previa lectura y ratificaci\u00f3n que se dio por la se\u00f1ora Presidente en la Sala de Audiencias, firman \u00e9sta y los se\u00f1ores Vocales de la Sala Penal del Tribunal Superior de Justicia, todo por ante m\u00ed, el Secretario, de lo que doy fe.\r\r\nDra. Mar\u00eda Esther CAFURE DE BATTISTELLI - Dra. A\u00edda Luc\u00eda Teresa TARDITTI - Dra. Mar\u00eda de las Mercedes BLANC G. de ARABEL",
    "target 10113": "Los conceptos \"proceso\" y \"procedimiento\" comprenden, la actividad procesal desplegada tendiente a obtener una decisi\u00f3n sobre el fondo del asunto sometido a conocimiento de la autoridad jurisdiccional, lo que de ninguna manera permite concluir que el t\u00e9rmino \"procedimiento\" excluya a la sentencia, pues se trata del acto procesal por excelencia con el que culmina aquella actividad. En virtud de ello, el art. 103, CPC de C\u00f3rdoba, realiza esta expresa referencia a la no suspensi\u00f3n del procedimiento, involucrando la totalidad de la actividad desplegada por los actores del proceso que tiene por finalidad arribar a la sentencia penal y civil, en su caso.Tal ex\u00e9gesis, deviene coincidente con la interpretaci\u00f3n gen\u00e9tica de la mentada reforma introducida al C\u00f3digo Tributario, raz\u00f3n por la cual no podr\u00eda entenderse que se pretenda privilegiar el objetivo fiscal por sobre la aplicaci\u00f3n de la ley sustantiva, erigi\u00e9ndose en un obst\u00e1culo para el dictado de un pronunciamiento sobre la cuesti\u00f3n de fondo, sin lesionar el acceso a la jurisdicci\u00f3n.En el caso, la sanci\u00f3n de inadmisibilidad por no estar consolidado en beneficio de litigar sin gastos no es de recibo, desde que se traduce en una restricci\u00f3n al derecho o posibilidad de cumplir una actividad para la cual la parte afectada se encuentra autorizada cual es el ejercicio de la acci\u00f3n civil en el proceso penal con el fin de obtener la indemnizaci\u00f3n por el da\u00f1o causado por el delito, sustentada en razones fiscales.",
    "output 201": "Gladys S. alvarez, Hernan Daray y Miguel A. Vilar, a fin de pronunciarse en los autos BABIEZ, Rodolfo Alberto y otros c PEREZ, Hugo Esteban s da\u00f1os y perjuicios, el Dr. Daray dijo: La parte actora recurre el pronunciamiento de la anterior instancia por cuanto en \u00e9l se admite la excepci\u00f3n de falta de legitimaci\u00f3n interpuesta por la citada en garant\u00eda, por culpa grave del asegurado y falta de pago de la prima.\n70 y 114 de la ley 17.418, Constituye culpa grave del asegurado a los fines de la exclusi\u00f3n de la cobertura la circunstancia de que condujera su automotor en estado de ebriedad .\nFdo.:Hernan Daray y Miguel A. Vilar.\nFdo.:Hernan Daray, Miguel A. Vilar y Mario J. Isola (Secretario).\nEl Dr. Vilar adhiere por analogas consideraciones al voto del Dr. Daray.\n",
    "output 177": "227233, hizo lugar a la demanda por da\u00f1os y perjuicios originados en un accidente de transito ocurrido el 2 de abril de 1999 entre el actor Marcelo Ivan Fuentes Molina que circulaba en autom\u00f3vil por la calle Pergamino y un veh\u00edculo tipo colectivo conducido por el demandado Dardo Luis Paramo que circulaba por la Avda. Francisco Fernandez de la Cruz, ambas de la Ciudad de Buenos Aires, condenando a \u00e9ste y a D. O. T. A. S. A. de Transporte Automotor a abonar al indicado actor y a Juan Pablo Fuentes Molina una suma de dinero.\nAUTOS Y VISTOS: Por lo que resulta de la votaci\u00f3n que instruye el Acuerdo que antecede, se declara parcialmente desierto el recurso, se revoca la indemnizaci\u00f3n por incapacidad f\u00edsica y se confirma la sentencia en todo el resto de lo que decide.\nIII.- Es de se\u00f1alar que, dentro de tal contexto legal, demostrado por el actor el contacto con la cosa, es decir con el colectivo conducido por Dardo Luis Paramo, cab\u00eda a la ahora apelante producir la prueba de descargo, tal como correctamente surge de la sentencia: debi\u00f3 acreditar que el rodado del actor cruz\u00f3 cuando el semaforo se lo imped\u00eda u otro elemento que beneficiara su posici\u00f3n.\nV.- Agrega el recurrente que en cuanto a los pretensos da\u00f1os f\u00edsicos y ps\u00edquicos se remite a las impugnaciones presentadas, que la experta no habla de incapacidad sino de dificultades, que el cuadro ps\u00edquico resulta previo al hecho de autos.\nA las cuestiones propuestas la Sra. Juez de Camara Dra. ELENA I. HIGHTON DE NOLASCO dijo: I.- El Juez de Primera Instancia en sentencia dictada a fs.\n",
    "output 739": "III.- A nuestro criterio, tal como se\u00f1alaramos en anteriores pronunciamientos , el Banco de la Provincia de Buenos Aires no puede soslayar que, por tratarse de dep\u00f3sitos judiciales, los fondos existentes en la cuenta del sucesorio se encuentran excluidos del sistema financiero y de la normativa aludida por el apelante, pues la disposici\u00f3n de los mismos s\u00f3lo puede ser ordenada por el juez a cuyo nombre se los efectu\u00f3, o por su reemplazante legal .\nEn definitiva, mas alla que aqu\u00ed haya existido una transferencia de la cuenta judicial a un dep\u00f3sito en plazo fijo, no puede dudarse que los fondos tuvieron su origen en la orden de custodia emitida por el Juez de la causa, raz\u00f3n por la cual el banco no puede oponer razones que se apoyan, exclusivamente, en el funcionamiento del sistema financiero, al cual -como ya dijimos- nunca pertenecieron los fondos que corresponden a los herederos.\nla prestaci\u00f3n del servicio por el Banco de la Provincia -Auxiliar de la Justicia- consiste fundamentalmente en una obligaci\u00f3n de custodia y no responde a operaciones financieras de captaci\u00f3n y colocaci\u00f3n de fondos.\nDice que debe aplicarse la comunicaci\u00f3n A 3426 del BCRA de fecha 1012002, de acuerdo a la cual los fondos existentes en cuentas que tuvieran origen en dep\u00f3sitos judiciales, deber\u00edan acreditarse en las cuentas que indiquen los beneficiarios de las libranzas emitidas por los Juzgados, o emitir en pesos cheques de mostrador o de pago financiero a su favor.\nEn segundo lugar expresa que la medida dispuesta causa un manifiesto perjuicio al Banco, por cuanto produce una grave alteraci\u00f3n de su equilibrio financiero, en raz\u00f3n de que el banco recibi\u00f3 el dep\u00f3sito sin el traslado real del dinero en efectivo y, en cambio, se ve obligado a desembolsar sumas de dinero en billete por imposici\u00f3n judicial.\n",
    "output 953": "En la ciudad de Buenos Aires, a los 8 d\u00edas del mes de febrero de 2001, se re\u00fanen en acuerdo los jueces de la Sala VIII de la Camara Nacional de Apelaciones del Trabajo para dictar sentencia en la causa del ep\u00edgrafe, y de acuerdo con el resultado del sorteo realizado, proceden a votar en el siguiente orden: EL DOCTOR JUAN CARLOS E. MORANDO DIJO: I. La sentencia de primera instancia hizo lugar en lo principal a la demanda por cobro de las indemnizaciones por despido y viene apelada por la parte demandada.\nEstaba a su cargo acreditar este extremo, que encuadrar\u00eda el diferendo en el articulo 212, segundo parrafo, L. C. T. y la obligar\u00eda a pagar la indemnizaci\u00f3n por despido prevista por el articulo 247 L. C. T. No lo ha demostrado.\nEn la especie, no probada la imposibilidad del empleador de ocuparlo, el despido carece de justa causa y dicha obligaci\u00f3n rige como en los casos de despido ad nutum.\nLos de los parrafos segundo y tercero no excluyen la obligaci\u00f3n de preavisar, conceptual y practicamente adecuada a situaciones en las que el trabajador conserva un grado de capacidad de trabajo que le permite aspirar a un nuevo empleo.\nMas a\u00fan, la prueba pericial indica que el puesto que el actor desempe\u00f1\u00f3 durante varios a\u00f1os, dentro de las oficinas ubicadas en la cabecera, no fue cubierto, lo que sugiere que, al tiempo del despido, permanecer\u00eda vacante.\n",
    "output 1125": "En mi criterio, asiste raz\u00f3n a la codemandada T. E. N. S. A. S. A. De las constancias de autos resulta que la nombrada celebr\u00f3 un contrato de locaci\u00f3n con Indufren S. A. quien posteriormente pas\u00f3 a denominarse Frenos Varga S. A. El mencionado contrato tuvo por objeto la planta industrial perteneciente a la primera, dedicada a la fabricaci\u00f3n de frenos y accesorios, con los bienes y efectos que formaban parte de ella y la transferencia de los contratos de trabajo del personal afectado a las operaciones de la planta .\nEn definitiva, propicio revocar la sentencia apelada en este aspecto y rechazar la demanda indicada contra T. E. N. S. A. S. A. s quiebra, sin perjuicio de los derechos que Frenos Varga S. A. pueda hacer valer respecto de aqu\u00e9lla.\nde la Ley 21.839, articulo 3 del Decreto 1663857 y articulo 38 de la L. O. auspicio regular los honorarios de los letrados de la parte actora y demandadas T. E. N. S. A. S. A. y Frenos Varga S. A. por su actuaci\u00f3n en la instancia anterior, y para el Sr. Perito Contador, en las respectivas sumas de $ 700, $ 700, $ 500 y $ 360.\nRegular los honorarios de los representantes letrados de la parte actora y demandadas T. E. N. S. A. S. A. y Frenos Varga S. A. y para el Sr. Perito Contador en las respectivas sumas de $ 700, $ 700, $ 500 y $ 360.\nPropongo que las costas de ambas instancias sean soportadas por su orden respecto de la acci\u00f3n iniciada contra T. E. N. S. A. S. A. toda vez que el actor pudo validamente considerarse asistido de derecho para demandarla y que la vencida Frenos Varga S. A. afronte las restantes en ambas instancias .\n",
    "output 10008": "Es por eso que se ha establecido, reiteradamente, que s\u00f3lo procede el recurso extraordinario contra la sentencia que rechaz\u00f3 la demanda de da\u00f1os y perjuicios derivados de una deficiente atenci\u00f3n m\u00e9dica, si el Tribunal prescindi\u00f3 de dar un tratamiento adecuado a la controversia de acuerdo con las constancias de la causa y normativa aplicable, formulando, asimismo, consideraciones fragmentarias de los elementos conducentes .\nEn dicho contexto, las afirmaciones de la recurrente no distan de constituir solo una diferencia con el criterio sustentado por los jueces, disenso que no resulta suficiente para habilitar la instancia extraordinaria y que, por ende, la soluci\u00f3n del caso no puede sino fenecer con el ejercicio de la potestad jurisdiccional de los tribunales de la causa, al no ser la Corte, en tal sentido, salvo los supuestos muy precisos de excepci\u00f3n, una nueva y tercera instancia para revalorizar y juzgar respecto de dichas cuestiones Que para decidir de esa manera, el a quo sostuvo que si se hac\u00eda m\u00e9rito de que el demandante hab\u00eda sido operado en tres oportunidades en dos hospitales dependientes de la comuna Que los planteos referentes a los montos indemnizatorios suscitan, en cambio, cuesti\u00f3n federal para habilitar la v\u00eda intentada pues aun cuando remiten al examen de cuestiones de hecho, prueba y derecho com\u00fan, materia propia de los jueces de la causa y ajena -como regla y por su naturaleza- al remedio del articulo 14 de la Ley 48, cabe hacer excepci\u00f3n a dicho criterio cuando la camara ha omitido valorar una circunstancia sobreviniente con incidencia decisiva al tiempo de fijar los valores de las partidas indemnizatorias, de modo que en este aspecto la decisi\u00f3n recurrida no constituye derivaci\u00f3n razonada del derecho vigente con aplicaci\u00f3n a las circunstancias comprobadas en la causa Que de la lectura del fallo impugnado se advierte que al momento de fijar los montos correspondientes a los \u00edtems resarcitorios admitidos , como al se\u00f1alar algunas pautas a tener en cuenta para un eventual reclamo por da\u00f1o futuro, el a quo lo ha hecho sobre la base de que para esa \u00e9poca el demandante se encontraba con vida, sin ponderar debidamente que del tramite de la causa surg\u00eda que con anterioridad a su intervenci\u00f3n se hab\u00eda denunciado su fallecimiento y se hab\u00eda presentado su hijo invocando el caracter de administrador provisorio de la sucesi\u00f3n, hecho que llev\u00f3 a que el magistrado de grado lo tuviera por parte Que dicha circunstancia sobreviniente impon\u00eda a la camara el deber de efectuar una revalorizaci\u00f3n de los rubros indemnizatorios solicitados a fin de adecuarlos a esa nueva realidad, de modo que su falta de valoraci\u00f3n import\u00f3 el dictado de un pronunciamiento carente de sustento factico valido que redunda en menoscabo de la garant\u00eda del debido proceso y justifica su descalificaci\u00f3n como acto jurisdiccional .\nHace menci\u00f3n, asimismo, a que la Sala, en su sentencia, al hablar de da\u00f1os futuros, demuestra un desconocimiento respecto al fallecimiento del accionante, hecho acreditado en autos.\nCARMEN M. ARGIBAY\nCamara de Apelaciones, Sala D, en el recurso interpuesto en los autos caratulados \u201cArmagno, Ra\u00fal V\u00edctor c Hospital Durand y otro s da\u00f1os y perjuicios \u201c, tuvieron en cuenta que, al no existir certidumbre sobre la identidad del profesional que concret\u00f3 el olvido u oblito quir\u00fargico en el cuerpo del actor, correspond\u00eda desestimar la demanda contra el ente hospitalario.\n",
    "output 10009": "Si a\u00fan por v\u00eda de hip\u00f3tesis se interpreta que la materia es revisable, es de advertir que con posterioridad a la presentaci\u00f3n del escrito de expresi\u00f3n de agravios, el Sr. Juez de grado elev\u00f3 la base fijada para la subasta, de ciento cincuenta mil pesos a ciento ochenta mil pesos .\nSala \u201cC\u201d, 221068, \u201cTula Ram\u00f3n c Garana Ana\u201d, L. L. 135-1196 .\nPor todo lo expuesto el Tribunal RESUELVE: Declarar mal concedido el recurso y firme la base del remate fijado en la resoluci\u00f3n de fs.\nEllo no quiere decir que la base se fije en una suma que induzca a que los bienes se malvendan, pero tampoco debe fijarse en un valor que, por lo elevado, genere mayores gastos, demoras y un in\u00fatil despliegue jurisdiccional a ra\u00edz del fracaso del remate por falta de postores.\nPues como se observa, la falta y ausencia de informaci\u00f3n acerca de que la base de la subasta resulta inferior al valor de plaza de la unidad a rematarse, invalida la postura del recurrente.\n",
    "output 10023": "En el mismo, se detallan descuentos diversos, entre otros O. S. E. P. E.- Que por todo lo considerado ante la orfandad probatoria, no surgiendo otros ingresos como la probabilidad de acceder a otras actividades laborales por el alimentante, no queda otra alternativa que confirmar el fallo de fs.\nEllo es incuestionable, ya que la Municipalidad de Godoy Cruz, informa que es empleado de la comuna, figurando que tiene como obra social O. S. E. P. de la que tambi\u00e9n es beneficiaria Rosa Costalunga .\nANTONIO ESTEBAN SaNCHEZ en la suma de $ 64, y PATRICIA M. AGUILERA en la suma de $ 44,80.\n2.- A fs.\n3.- Sobre la apelaci\u00f3n de fs.\n",
    "output 10089": "Al respecto se debe se\u00f1alar que no puede inferirse de la normativa aplicable a la materia que la Ley 24.901 y su reglamentaci\u00f3n otorguen al Estado Nacional la posibilidad de incumplirla por intermedio de sus organismos descentralizados, calidad que reviste la demandada, habida cuenta de que tal normativa instituye un sistema de prestaciones basicas de atenci\u00f3n a favor de las personas discapacitadas .\n5.- En suma, la atenci\u00f3n y asistencia integral de la discapacidad -expresada tanto en la normativa que rige la materia , como en la jurisprudencia del Alto Tribunal que pone \u00e9nfasis en los compromisos asumidos por el Estado Nacional en cuestiones concernientes a la salud -, constituye una pol\u00edtica p\u00fablica de nuestro pa\u00eds que, como tal, debe orientar la decisi\u00f3n de los jueces llamados al juzgamiento de esos casos , y que no puede ser dejada de lado por un ente situado, finalmente, en la \u00f3rbita del Poder Ejecutivo Nacional, desde que resulta obligaci\u00f3n impostergable de la autoridad p\u00fablica emprender, en ese campo, acciones positivas dirigidas a promover y facilitar el acceso efectivo a los servicios m\u00e9dicos y de rehabilitaci\u00f3n .\nDe donde se sigue que si no los recibe, ello se debe a su propia conducta discrecional , que no puede constituirse en causa de perjuicio para sus afiliados discapacitados, a los que ofrece una cobertura de prestaciones que resulta inferior a la que garantiza el Sistema Nacional, ya que ello colisiona con la garant\u00eda constitucional de igualdad ante la ley la demandada no ha invocado la imposibilidad de gestionar la compensaci\u00f3n de los gastos que irrogue las prestaciones reclamadas ante los \u00f3rganos competentes o, en su caso, articular con aqu\u00e9llos un mecanismo que, sin transitar los extremos puntuales a que se refiere el art\u00edculo 8? del Decreto 119398, permita contar a la actora con los medicamentos necesarios para su tratamiento y la silla de ruedas .\n4.- Por su lado, la Ley 24.901 instituye un sistema de prestaciones basicas de atenci\u00f3n integral a favor de las personas con discapacidad, y que contempla acciones de prevenci\u00f3n, asistencia, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n, con el objeto de brindarles una cobertura integral a sus necesidades y requerimientos .\nEs por tal raz\u00f3n que, a pesar de no hallarse expresamente incluida en el r\u00e9gimen de la Ley 23.660, la demandada igualmente se halla compelida a cumplir aquellos requisitos que la Ley 24.901 impone a las obras sociales que integran el sistema de salud, en beneficio de todas las personas con discapacidad, posean o no cobertura social.\n",
    "output 10113": "El Tribunal a quo, en oportunidad de analizar la admisibilidad formal de la demanda civil, entendi\u00f3 cumplimentados los requisitos de procedencia formal, legalmente requeridos por el articulo 402, parrafo segundo del C. P. P. en relaci\u00f3n al articulo 175 del C. P. C. desestimando la oposici\u00f3n deducida por la demandada civil, mediante la cual se objetaba la inadmisibilidad de la acci\u00f3n, en raz\u00f3n de no surgir acreditada la concesi\u00f3n del beneficio de litigar sin gastos, iniciado por la parte actora, de conformidad al articulo 252 de la Ley Tributaria.\nConcluye aseverando que, si la Sra. Barrera fue patrocinada en la instancia de constituci\u00f3n de actor civil y en oportunidad de interponer la demanda, por un abogado particular, estaba obligada a acreditar la obtenci\u00f3n del beneficio de litigar sin gastos, para ser eximida del pago del impuesto de justicia y los aportes exigidos por ley, conforme lo dispuesto por el articulo 252 inc.\nEn la hip\u00f3tesis contraria, si la actora civil acreditare la obtenci\u00f3n del beneficio, rige la letra del articulo 140 del C. P. C. que en su parte pertinente reza: \u201cAcordado el beneficio de litigar sin gastos, su titular estara exento de la obligaci\u00f3n de pagar, ademas de las tasas de justicia y otros gastos judiciales, las costas y honorarios correspondientes a la contraparte, hasta que mejore de fortuna.\nEn la Ciudad de C\u00f3rdoba, a los veintis\u00e9is d\u00edas del mes de diciembre de dos mil cinco, siendo las once horas, se constituy\u00f3 en audiencia p\u00fablica la Sala Penal del Tribunal Superior de Justicia, presidida por la se\u00f1ora Vocal doctora Mar\u00eda Esther Cafure de Battistelli, con asistencia de las se\u00f1oras Vocales doctoras A\u00edda Tarditti y Mar\u00eda de las Mercedes Blanc G. de Arabel, a los fines de dictar sentencia en los autos \u201cMoreta, Francisco Javier, p. s. a. Homicidio Calificado -Recurso de Casaci\u00f3n-\u201d Declarar por unanimidad a FRANCISCO JAVIER MORETA, de condiciones personales ya relacionadas, autor responsable del delito de homicidio en estado de emoci\u00f3n violenta y por mayor\u00eda, agravado por el empleo de arma de fuego , por el hecho contenido en la acusaci\u00f3n de fs.\n2\u00b0 del C\u00f3digo Tributario de C\u00f3rdoba, norma que exig\u00eda al Tribunal verificar el cumplimiento de los aportes de ley, o en su caso el control de la obtenci\u00f3n del beneficio de litigar sin gastos.\n"
}